雜阿含經卷第四

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（八八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有年少婆羅門名欝多羅，來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「世尊！我常如法行乞，持用供養父母，令得樂離苦。世尊！我作如是，為多福不？」

佛告欝多羅：「實有多福。所以者何？若有如法乞求，供養父母，令其安樂，除苦惱者，實有大福。」爾時，世尊即說偈言：

「如汝於父母，　恭敬修供養，

現世名稱流，　命終生天上。」

佛說此經已，年少欝多羅歡喜隨喜，作禮而去。

（八九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有年少婆羅門名優波迦，來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！諸婆羅門常稱歎邪盛大會，沙門瞿曇亦復稱歎邪盛大會不？」

佛告優波迦：「我不一向稱歎，或有邪盛大會可稱歎，或有邪盛大會不可稱歎。」

優波迦白佛：「何等邪盛大會可稱歎？何等邪盛大會不可稱歎？」

佛告優波迦：「若邪盛大會繫群少特牛、水特、水牸，及諸羊犢、小小眾生悉皆傷殺，逼迫苦切，僕使作人，鞭笞恐怛，悲泣號呼，不喜不樂，眾苦作役。如是等邪盛大會，我不稱歎，以造大難故。若復大會不繫縛群牛，乃至不令眾生辛苦作役者。如是邪盛大會，我所稱歎，以不造大難故。爾時，世尊即說偈言：

「馬祀等大會，　造諸大難事，

如是等邪盛，　大仙不稱歎。

繫縛諸眾生，　殺害微細蟲，

是非為正會，　大仙不隨順。

若不害眾生，　造作眾難者，

是等名正會，　大仙隨稱歎。

惠施修供養，　為應法邪盛，

施者清淨心，　梵行良福田。

如是大會者，　是則羅漢會，

是會得大果，　諸天皆歡喜。

自行恭敬請，　自手而施與，

彼我悉清淨，　是施得大果。

慧者如是施，　信心應解脫，

無罪樂世間，　智者往生彼。」

佛說此經已，優波迦婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（九〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園……廣說如上。差別者，謂隨說異偈言：

「無為無諸難，　邪盛時清淨，

如法隨順行，　攝護諸梵行。

馨香歸世界，　超過諸凡鄙，

佛於邪盛善，　稱歎此邪盛。

惠施修供養，　邪盛隨所應，

淨信平等施，　梵行良福田。

彼作如是施，　是施羅漢田，

如是廣大施，　諸天所稱歎。

自行恭敬請，　自手而供養，

等攝自他故，　邪盛得大果。

慧者如是施，　淨信心解脫，

於無罪世界，　智者往生彼。」

佛說此經已，優波迦婆羅門聞佛所說，歡喜作禮而去。

（九一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有年少婆羅門名欝闍迦，來詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！俗人在家當行幾法，得現法安及現法樂？」

佛告婆羅門：「有四法，俗人在家得現法安、現法樂。何等為四？謂方便具足、守護具足、善知識具足、正命具足。

「何等為方便具足？謂善男子種種工巧業處以自營生，謂種田、商賈，或以王事，或以書䟽算畫。於彼彼工巧業處精勤修行，是名方便具足。

「何等為守護具足？謂善男子所有錢穀，方便所得，自手執作，如法而得，能極守護，不令王、賊、水、火劫奪漂沒令失，不善守護者亡失，不愛念者輒取，及諸災患所壞，是名善男子善守護。

「何等為善知識具足？若有善男子不落度、不放逸、不虛妄、不凶險，如是知識能善安慰，未生憂苦能令不生，已生憂苦能令開覺，未生喜樂能令速生，已生喜樂護令不失，是名善男子善知識具足。

「云何為正命具足？謂善男子所有錢財出內稱量，周圓掌護，不令多入少出也、多出少入也。如執秤者，少則增之，多則減之，知平而捨。如是，善男子稱量財物，等入等出，莫令入多出少、出多入少，若善男子無有錢財而廣散用，以此生活，人皆名為優曇鉢果，無有種子，愚癡貪欲，不顧其後。或有善男子財物豐多，不能食用，傍人皆言是愚癡人如餓死狗。是故，善男子所有錢財能自稱量，等入等出，是名正命具足。如是，婆羅門！四法成就，現法安、現法樂。」

婆羅門白佛言：「世尊！在家之人有幾法，能令後世安、後世樂？」

佛告婆羅門：「在家之人有四法，能令後世安、後世樂。何等為四？謂信具足、戒具足、施具足、慧具足。

「何等為信具足？謂善男子於如來所，得信敬心，建立信本，非諸天、魔、梵及餘世人同法所壞，是名善男子信具足。

「何等戒具足？謂善男子不殺生、不偷盜、不邪婬、不妄語、不飲酒，是名戒具足。

「云何施具足？謂善男子離慳垢心，在於居家，行解脫施，常自手與，樂修行捨，等心行施，是名善男子施具足。

「云何為慧具足？謂善男子苦聖諦如實知，習、滅、道聖諦如實知，是名善男子慧具足。若善男子在家行此四法者，能得後世安、後世樂。」

爾時，世尊復說偈言：

「方便建諸業，　積集能守護，

知識善男子，　正命以自活。

淨信戒具足，　惠施離慳垢，

淨除於速道，　得後世安樂。

若處於居家，　成就於八法，

審諦尊所說，　等正覺所知。

現法得安隱，　現法喜樂住，

後世喜樂住。」

佛說此經已，欝闍迦聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（九二）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，舍衛國有憍慢婆羅門止住，父母種姓俱淨，無瑕點能說者，七世相承悉皆清淨；為婆羅門師，言論通達，諸論記典悉了萬名，解法優劣，分明諸，句句記說，容貌端正。或生志高、族姓志高、容色志高、聰明志高、財富志高，不敬父母、諸尊、師長。聞沙門瞿曇在拘薩羅國人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。聞已，作是念：「我當往彼沙門瞿曇所，若有所說，我當共論；無所說者，默然而還。」

時，憍慢婆羅門乘白馬車，諸年少婆羅門前後導從，持金柄傘蓋，手執金瓶，往見世尊。至於園門，下車步進。

爾時，世尊與諸大眾圍遶說法，不時顧念憍慢婆羅門。

時，憍慢婆羅門作是念：「沙門瞿曇不顧念我，且當還去。」

爾時，世尊知憍慢婆羅門心念，而說偈言：

「憍慢既來此，　不善更增慢，

向以義故來，　應轉增其義。」

時，憍慢婆羅門作是念：「沙門瞿曇已知我心。」欲修敬禮。

爾時，世尊告憍慢婆羅門：「止！止！不須作禮，心淨已足。」

時，諸大眾咸各高聲唱言：「奇哉！世尊！大德大力。今此憍慢婆羅門恃生憍慢、族姓憍慢、容色憍慢、聰明憍慢、財富憍慢，不敬父母、諸尊、師長，今於沙門瞿曇所謙卑下下，欲接足禮。」

時，憍慢婆羅門於大眾前唱令靜默，而說偈言：

「云何不起慢？　云何起恭敬？

云何善慰諭？　云何善供養？」

爾時，世尊說偈答言：

「父母及長兄，　和尚諸師長，

及諸尊重者，　所不應生慢。

應當善恭敬，　謙下而問訊，

盡心而奉事，　兼設諸供養。

離貪恚癡心，　漏盡阿羅漢，

正智善解脫，　伏諸憍慢心。

於此賢聖等，　合掌稽首禮。」

爾時，世尊為憍慢婆羅門種種說法，示、教、照、喜。如佛世尊次第說法，說布施、持戒、生天功德，愛欲味患煩惱，清淨、出要、遠離，諸清淨分……如是廣說，如白淨衣無諸黑惡，速受染色。憍慢婆羅門即於座上解四聖諦——苦、習、滅、道，得無間等。

時，憍慢婆羅門見法、得法、知法、入法，度諸疑惑，不由他度，於正法中得無所畏。即從座起，整衣服，為佛作禮，合掌白佛：「我今可得於正法中出家、受具足不？」

佛告憍慢婆羅門：「汝今可得於正法中出家、受具足。」

彼即出家，獨正思惟：「所以善男子剃除鬚髮，著袈裟衣，正信非家，出家學道……。」得阿羅漢，心善解脫。

（九三）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有長身婆羅門，作如是邪盛大會——以七百特牛行列繫柱，特、牸、水牛及諸羊犢、種種小蟲悉皆繫縛，辦諸飲食、廣行布施，種種外道從諸國國皆悉來集邪盛會所。

時，長身婆羅門聞沙門瞿曇從拘薩羅人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。作是念：「我今辦邪盛大會，所以七百特牛行列繫柱，乃至小小諸虫皆悉繫縛。為邪盛大會故，種種異道從諸國國來至會所。我今當往沙門瞿曇所問邪盛法，莫令我作邪盛大會，分數中有所短少。」作是念已，乘白馬車，諸年少婆羅門前後導從，持金柄傘蓋，執金澡瓶，出舍衛城，詣世尊所，恭敬承事。至精舍門，下車步進，至於佛前，面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！我今欲作邪盛大會，以七百特牛行列繫柱，乃至小小諸蟲皆悉繫縛。為邪盛大會故，種種異道從諸國國皆悉來至邪盛會所。又聞瞿曇從拘薩羅人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。我今故來請問瞿曇邪盛大會法諸物分數，莫令我所作邪盛大會諸分數之中有所短少。」

佛告婆羅門：「或有一邪盛大會主行施作福而生於罪，為三刀劍之所刻削，得不善果報。何等三？謂身刀劍、口刀劍、意刀劍。

「何等為意刀劍生諸苦報？如一會主造作大會，作是思惟：『我作邪盛大會，當殺爾所少壯特牛，爾所水特、水牸，爾所羊犢及種種諸蟲。』是名意刀劍生諸苦報。如是施主雖念作種種布施、種種供養，實生於罪！

「云何為口刀劍生諸苦報？有一會主造作大會，作如是教：『我今作邪盛大會，汝等當殺爾所少壯特牛，乃至殺害爾所微細蟲。』是名口刀劍生諸苦報，大會主雖作是布施、供養，實生於罪！

「云何為身刀劍生諸苦報？謂有一大會主造作大會，自手傷殺爾所特牛，乃至殺害種種細蟲，是名身刀劍生諸苦報。彼大會主雖作是念種種布施、種種供養，實生於罪！

「然婆羅門當勤供養三火，隨時恭敬，禮拜奉事，施其安樂。何等為三？一者根本，二者居家，三者福田。

「何者為根本火？隨時恭敬，奉事供養，施其安樂？謂善男子方便得財，手足勤苦，如法所得，供養父母，令得安樂，是名根本火。何故名為根本？若善男子從彼而生，所謂父母，故名根本。善男子以崇本故，隨時恭敬，奉事供養，施以安樂。

「何等為居家火？善男子隨時育養，施以安樂？謂善男子方便得財，手足勤苦，如法所得，供給妻子、宗親、眷屬、僕使、傭客，隨時給與，恭敬施安，是名家火。何故名家？其善男子處於居家，樂則同樂，苦則同苦，在所為作皆相順從，故名為家。是故善男子隨時供給，施與安樂。

「何等名田火？善男子隨時恭敬，尊重供養，施其安樂？謂善男子方便得財，手足勤勞，如法所得，奉事供養諸沙門、婆羅門，善能調伏貪、恚、癡者，如是等沙門、婆羅門，建立福田，崇向增進，樂分樂報，未來生天，是名田火。何故名田？為世福田，謂為應供，是故名田。是善男子隨時恭敬，奉事供養，施其安樂。」爾時，世尊復說偈言：

「根本及居家，　應供福田火，

是火增供養，　充足安隱樂。

無罪樂世間，　慧者往生彼，

如法財復會，　供養所應養。

供養應養故，　生天得名稱。

「然，婆羅門！今善男子先所供養三火應斷令滅。何等為三？謂貪欲火、瞋恚火、愚癡火。所以者何？若貪火不斷不滅者，自害害他，自他俱害，現法得罪，後世得罪，現法後世得罪，緣彼而生心法憂苦，恚火、癡火亦復如是。婆羅門！若善男子事積薪火，隨時辛苦，隨時然，隨時滅火因緣受苦。」

爾時，長身婆羅門默然而住。

時，有婆羅門子名欝多羅，於會中坐。

長身婆羅門須臾默然，思惟已，告欝多羅：「汝能往至邪盛會所，放彼繫柱特牛及諸眾生受繫縛者，悉皆放不？而告之言：『長身婆羅門語汝：「隨意自在，山澤曠野，食不斷草，飲淨流水，四方風中受諸快樂。」』」

欝多羅白言：「隨大師教！」即往彼邪盛會所放諸眾生，而告之言：「長身婆羅門語汝：『隨其所樂，山澤曠野，飲水食草，四風自適。』」

爾時，世尊知欝多羅。知已，為長身婆羅門種種說法，示、教、照、喜。如律，世尊說法先後，說戒、說施及生天功德，愛欲味患，出要、清淨、煩惱清淨，開示現顯。譬如鮮淨白㲲易受染色，長身婆羅門亦復如是。即於座上見四真諦，得無間等。

時，長身婆羅門見法、得法、知法、入法，度諸疑惑，不由他度，於正法中得無所畏。即從座起，整衣服，偏袒右肩，合掌白佛：「已度，世尊！我從今日盡其壽命，歸佛、歸法、歸比丘僧，為優婆塞，證知我。唯願世尊與諸大眾受我飯食。爾時，世尊默然而許。」

時，長身婆羅門知佛受請已，為佛作禮，右繞三匝而去。長身婆羅門還邪盛處，所諸供辦淨美好者，布置床座，遣使請佛，白言：「時到，惟聖知時。」

爾時，世尊著衣持鉢，大眾圍繞，往到長身婆羅門會所，大眾前坐。

時，長身婆羅門知世尊坐定已，手自供養種種飲食。食已，澡漱洗鉢畢，別敷卑床，於大眾前端坐聽法。

爾時，世尊為長身婆羅門說種種法，示、教、照、喜已，從座起而去。

（九四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有年少婆羅門名僧迦羅，來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！不善男子云何可知？」

佛告婆羅門：「譬猶如月。」

婆羅門復問：「善男子云何可知？」

佛告婆羅門：「譬猶如月。」

婆羅門白佛：「云何不善男子如月？」

佛告婆羅門：「如月黑分，光明亦失，色亦失，所係亦失，日夜消滅，乃至不現。如是，有人於如來所，得信家心，受持淨戒，善學多聞，損己布施，正見真實。於如來所淨信、持戒、惠施、多聞、正見真直已，然後退失，於戒、聞、施、正見悉皆忘失，日夜消滅，乃至須臾，一切忘失。

「復次，婆羅門！若善男子不習近善知識，不數聞法，不正思惟，身行惡行，口行惡行，意行惡行。行惡因緣故，身壞命終，墮惡趣泥梨中。如是，婆羅門！不善男子其譬如月。」

婆羅門白佛：「云何善男子其譬如月？」

佛告婆羅門：「譬如明月淨分光明，色澤日夜增明，乃至月滿，一切圓淨。如是，善男子於如來法、律得淨信心，乃至正見真淨增明，戒增、施增、聞增、慧增，日夜增長；復於餘時親近善知識，聞說正法，內正思惟，行身善行，行口善行，行意善行故，以是因緣，身壞命終，化生天上。婆羅門！是故善男子譬如月。」

爾時，世尊而說偈言：

「譬如月無垢，　周行於虛空，

一切小星中，　其光最盛明。

淨信亦如是，　戒聞離慳施，

於諸慳世間，　其施特明顯。」

佛說此經已，僧迦羅婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起而去。

（九五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有生聞婆羅門來詣佛所，與世尊面相問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！我聞瞿曇說言：『唯應施我，不應施餘人；施我得大果，非施餘人而得大果。應施我弟子，不應施餘弟子；施我弟子得大果報，非施餘弟子得大果報。』云何？瞿曇！作是語者，為實說耶？非為謗毀瞿曇乎？為如說說、如法說耶？法次法說，不為餘人以同法來訶責耶？」

佛告婆羅門：「彼如是說者，謗毀我耳！非如說說、如法說、法次法說，不致他人來以同法呵責。所以者何？我不如是說：『應施於我，不應施餘；施我得大果報，非施餘人得大果報。應施我弟子，施我弟子得大果報，非施餘弟子得大果報。』然，婆羅門！我作如是說者，作二種障：障施者施、障受者利。婆羅門乃至士夫，以洗器餘食著於淨地，令彼處眾生即得利樂。我說斯等亦入福門，況復施人？婆羅門！然我復說，施持戒者得果報，不同犯戒。」

生聞婆羅門白佛言：「如是，瞿曇！我亦如是說，施持戒者得大果報，非施犯戒。」

爾時，世尊復說偈言：

「若黑若有白，　若赤若有色，

犁雜及金色，　純黃及鴿色，

如是等牸牛，　生犢姝好者，

丁壯力具足，　調善行捷疾，

但使堪運重，　不問本生色，

人亦復如是，　各隨彼彼生，

剎利婆羅門，　毘舍首陀羅，

旃陀羅下賤，　所生悉不同，

但使持淨戒，　離重擔煩惱，

純一修梵行，　漏盡阿羅漢，

於世間善逝，　施彼得大果，

愚者無智慧，　未甞聞正法，

施彼無大果，　不近善友故，

若習善知識，　如來及聲聞，

清淨信善逝，　根生堅固力，

所住之善趣，　及生大姓家，

究竟般涅盤，　大仙如是說。」

佛說此經已，生聞婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（九六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。時，有異婆羅門，年耆根熟，執杖持鉢，家家乞食。

爾時，世尊告婆羅門：「汝今云何年耆根熟，柱杖持鉢，家家乞食？」婆羅門白佛：「瞿曇！我家中所有財物悉付其子，為子娶妻，然後捨家，是故柱杖持鉢，家家乞食。」

佛告婆羅門：「汝能於我所受誦一偈，還歸於眾中，為兒說耶？」

婆羅門白佛：「能受。瞿曇！」

爾時，世尊即說偈言：

「生子心歡喜，　為子聚財物，

亦為娉其妻，　而自捨出家。

邊鄙田舍兒，　違負於其父，

人形羅剎心，　棄捨於尊老，

老馬無復用，　則奪其䵃麥，

兒少而父老，　家家行乞食，

曲杖為最勝，　非子為恩愛，

為我防惡牛，　免險地得安，

能却兇暴狗，　扶我闇處行，

避深坑空井，　草木棘刺林，

憑杖威力故，　峙立不墮落。」

時，婆羅門從世尊受斯偈已，還歸婆羅門大眾中為子而說。先白大眾：「聽我所說。」然後誦偈……如上廣說。其子愧怖，即抱其父，還將入家，摩身洗浴，覆以青衣被，立為家主。

時，婆羅門作是念：「我今得勝族姓，是沙門瞿曇恩。我經所說：『為師者如師供養，為和尚者如和尚供養。』我今所得，皆沙門瞿曇力，即是我師，我今當以上妙好衣以奉瞿曇。」

時，婆羅門持上妙衣，至世尊所，面前問訊慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！我今居家成就，是瞿曇力。我經記說：『為師者以師供養，為和尚者以和尚供養。』今日瞿曇即為我師，願受此衣，哀愍故！」

世尊即受，為哀愍故。

爾時，世尊為婆羅門說種種法，示、教、照、喜。

時，婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（九七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。

時，有異婆羅門年耆根熟，攝杖持鉢，家家乞食。彼婆羅門遙見世尊而作是念：「沙門瞿曇攝杖持鉢，家家乞食，我亦攝杖持鉢，家家乞食，我與瞿曇俱是比丘。」

爾時，世尊說偈答曰：

「所謂比丘者，　非但以乞食，

受持在家法，　是何名比丘。

於功德過惡，　俱離修正行，

其心無所畏，　是則名比丘。」

佛說是經已，彼婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（九八）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，至一那羅聚落，住一那羅林中。

爾時，世尊著衣持鉢，入一陀羅聚落乞食，而作是念：「今日大早，今且可過耕田婆羅豆婆遮婆羅門作飲食處。」

爾時，耕田婆羅豆婆遮婆羅門五百具犁耕田，為作飲食。時，耕田婆羅豆婆遮婆羅門遙見世尊，白言：「瞿曇！我今耕田下種，以供飲食，沙門瞿曇亦應耕田下種，以供飲食。」

佛告婆羅門：「我亦耕田下種，以供飲食。」

婆羅門白佛：「我都不見沙門瞿曇若犁、若軛、若鞅、若縻、若鑱、若鞭，而今瞿曇說言：『我亦耕田下種，以供飲食。』」

爾時，耕田婆羅豆婆遮婆羅門即說偈言：

「自說耕田者，　而不見其耕，

為我說耕田，　令我知耕法。」

爾時，世尊說偈答言：

「信心為種子，　苦行為時雨，

智慧為時軛，　慚愧心為轅，

正念自守護，　是則善御者。

包藏身口業，　知食處內藏，

真實為真乘，　樂住為懈息，

精進為廢荒，　安隱而速進。

直往不轉還，　得到無憂處。

如是耕田者，　逮得甘露果；

如是耕田者，　不還受諸有。」

時，耕田婆羅豆婆遮婆羅門白佛言：「善耕田！瞿曇！極善耕田！瞿曇！」於是耕田婆羅豆婆遮婆羅門聞世尊說偈，心轉增信，以滿鉢香美飲食以奉世尊。世尊不受，以因說偈得故。即說偈言：

「不因說法故，　受彼食而食。」

如是廣說，如前為火與婆羅門廣說。

時，耕田婆羅豆婆遮婆羅門白佛言：「瞿曇！今以此食安著何處？」

佛告婆羅門：「我不見諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人堪食此食而得安身。婆羅門！汝持此食著無虫水中，及少生草地。」

時，婆羅門即持此食著無虫水中，水即煙起涌沸，啾啾作聲。如熱丸投於冷水，啾啾作聲。如是彼食投著無虫水中，煙起涌沸，啾啾作聲。

時，婆羅門作是念：「沙門瞿曇實為奇特！大德大力，乃令飲食神變如是。」

時，彼婆羅門見食瑞應，信心轉增，白佛言：「瞿曇！我今可得於正法中出家、受具足不？」

佛告婆羅門：「汝今可得於正法中出家、受具足，得比丘分。」彼即出家已，獨靜思惟：「所以族姓子剃除鬚髮，著袈裟衣，正信非家，出家學道……。」乃至得阿羅漢，心善解脫。

（九九）

如是我聞：

一時，佛住王舍城。

時，有尊者名曰淨天，在鞞提訶國人間遊行，至彌絺羅城菴羅園中。時，尊者淨天晨朝著衣持鉢，入彌絺羅城乞食。次第乞食，到自本家。時，淨天母年老，在中堂持食祀火，求生梵天，不覺尊者淨天在門外立。

時，毘沙門天王於尊者淨天所極生敬信。時，毘沙門天王，諸夜叉導從，乘虛而行，見尊者淨天在門外立。又見其母手擎飲食，在中堂上供養祀火，不見其子在外門立。見已，從空中下，至淨天母前，而說偈言：

「此婆羅門尼，　梵天極遼遠，

為求彼生故，　於此祠祀火。

此非梵天道，　何為徒祀此？

汝婆羅門尼，　淨天住門外，

垢穢永無餘，　是則天中天，

蕭然無所有，　獨一不兼資，

為乞食入舍，　所應供養者，

淨天善修身，　人天良福田。

遠離一切惡，　不為染所染，

德同於梵天，　形在人間住，

不著一切法，　如彼淳熟龍，

比丘正念住，　其心善解脫，

應奉以初佛，　是則上福田。

應以正信心，　及時速施與，

當預建立洲，　令未來安樂。

汝觀此牟尼，　已渡苦海流，

是故當信心，　及時速施與，

當預建立洲，　令未來安樂，

毘沙門天王，　開發彼令捨。」

時，尊者淨天即為其母種種說法，示、教、照、喜已，復道而去。

（一〇〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異婆羅門來詣佛所，面前問訊，相慰勞已，退坐一面，白佛言：「瞿曇！所謂佛者，云何為佛？為是父母制名？為是婆羅門制名？」時，婆羅門即說偈言：

「佛者是世間，　超渡之勝名，

為是父母制，　名之為佛耶？」

爾時，世尊說偈答言：

「佛見過去世，　如是見未來，

亦見現在世，　一切行起滅。

明智所了知，　所應修已修，

應斷悉已斷，　是故名為佛。

歷劫求選擇，　純苦無暫樂，

生者悉磨滅，　遠離息塵垢，

拔諸使刺本，　等覺故名佛。」

佛說偈已，彼婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起去。

（一〇一）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，有從迦帝聚落、墮鳩羅聚落二村中間，一樹下坐，入晝正受。

時，有豆磨種姓婆羅門隨彼道行，尋佛後來，見佛脚跡千輻輪相，印文顯現，齊輻圓輞，眾好滿足。見已，作是念：「我未曾見人間有如是足跡，今當隨跡以求其人。」即尋脚跡至於佛所，來見世尊坐一樹下，入晝正受，嚴容絕世，諸根澄靜，其心寂定，第一調伏，正觀成就，光相巍巍，猶若金山。見已，白言：「為是天耶？」

佛告婆羅門：「我非天也。」

「為龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人、非人等？」

佛告婆羅門：「我非龍乃至人、非人也。」

婆羅門白佛：「若言非天、非龍，乃至非人、非非人，為是何等？」

爾時，世尊說偈答言：

「天龍乾闥婆，　緊那羅夜叉，

無善阿修羅，　諸摩睺羅伽，

人與非人等，　悉由煩惱生，

如是煩惱漏，　一切我已捨，

已破已磨滅，　如芬陀利生，

雖生於水中，　而未曾著水，

我雖生世間，　不為世間著，

歷劫常選擇，　純苦無暫樂，

一切有為行，　悉皆生滅故，

離垢不傾動，　已拔諸劍刺，

究竟生死除，　故名為佛陀。」

佛說此經已，豆摩種婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從路而去。

（一〇二）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入王舍城乞食。次第乞食，至婆羅豆婆遮婆羅門舍。

時，婆羅門手執木杓，盛諸飲食，供養火具，住於門邊，遙見佛來。見已，白佛作是言：「住！住！領群特！慎勿近我門！」

佛告婆羅門：「汝知領群特、領群特法耶？」

婆羅門言：「我不知領群特，亦不知領群特法，沙門瞿曇知領群特及領群特法不？」

佛言：「我善知是領群特及領群特法。」

是時，婆羅門即放事火具，疾敷床座，請佛令坐，白言：「瞿曇！為我說領群特及領群特法。」

佛即就座為說偈言：

「瞋恚心懷恨，　隱覆諸過惡，

犯戒起惡見，　虛偽不真實，

如是等士夫，　當知領群特。

憋暴貪悋惜，　惡欲慳諂偽，

無慚無愧心，　當知領群特。

一生二生者，　一切皆殺害，

無有慈愍心，　是為領群特。

若殺縛椎打，　聚落及城邑，

無道以切責，　當知領群特。

住止及行路，　為眾之導首，

苦切諸群下，　恐怛相迫愶，

取利以供己，　當知領群特。

聚落及空地，　有主無主物，

掠護為己有，　當知領群特。

自棄薄其妻，　又不入婬舍，

侵陵他所愛，　當知領群特。

內外諸親屬，　同心善知識，

侵掠彼所受，　當知領群特。

妄語欺誑人，　詐取無證財，

他索而不還，　當知領群特。

為己亦為他，　舉責及財與，

或復順他語，　妄語為他證，

如是妄語者，　當知領群特。

作惡不善業，　無有人知者，

隱諱覆藏惡，　當知領群特。

若人問其義，　而答以非義，

顛倒欺誑人，　當知領群特。

實空無所有，　而輕毀智者，

愚癡為利故，　當知領群特。

高慢自稱舉，　毀壞於他人，

是極卑鄙慢，　當知領群特。

自造諸過惡，　移過誣他人，

妄語謗清白，　當知領群特。

前受他利養，　他人來詣己，

無有敬報心，　當知領群特。

沙門婆羅門，　如法來乞求，

呵責而不與，　當知領群特。

若父母年老，　少壯氣已謝，

不勤加奉養，　當知領群特。

父母諸尊長，　兄弟親眷屬，

實非阿羅漢，　自顯羅漢德，

世間之大賊，　當知領群特。

初上種姓生，　習婆羅門典，

而於其中間，　習行諸惡業，

不以勝生故，　障呵責惡道，

現法受呵責，　後世墮惡道，

生旃陀羅家，　世稱須陀夷，

名聞遍天下，　旃陀羅所無，

婆羅門剎利，　大姓所供養，

乘於淨天道，　平等正直住，

不以生處障，　令不生梵天，

現法善名譽，　後世生善趣，

二生汝當知，　如我所顯示，

不以所生故，　名為領群特。

不以所生故，　名為婆羅門，

業為領群特，　業為婆羅門。」

婆羅門白佛言：

「如是大精進，　如是大牟尼，

不以所生故，　名為領群特。

不以所生故，　名為婆羅門，

業故領群特，　業故婆羅門。」

時，事火婆羅豆婆遮婆羅門轉得信心，以滿鉢好食奉上世尊。世尊不受，以說偈得故，偈如上說。

時，事火婆羅豆婆遮婆羅門見食瑞應已，增其信心，白佛言：「世尊！我今可得為正法、律出家、受具足不？」

佛告婆羅門：「汝今可得於正法、律出家、受具足戒。」即得出家，獨靜思惟，如前說，乃至得阿羅漢，心善解脫。

時，婆羅豆婆遮婆羅門得阿羅漢，心善解脫，自覺喜樂，即說偈言：

「非道求清淨，　供養祠祀火，

不識清淨道，　猶如生盲者。

今已得安樂，　出家受具足，

逮得於三明，　佛所教已作。

先婆羅門難，　今為婆羅門，

沐浴離塵垢，　度諸天彼岸。」

雜阿含經卷第四

此經此卷，國、宋二本文義全同，皆有十九經，總二十五紙。丹本有十五經，若依宋藏式寫之，可成二十七紙。又其文義與國、宋二本全別，未知去取。今撿國、宋本經，則下流函中，此經第四十二卷耳。宋藏錯將彼卷重刊于此，為初四卷，國亦仍之者，錯也！故令去彼，取此丹本經焉。

雜阿含經卷第二十五

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（六四〇）

爾時，世尊告尊者阿難：「此摩偷羅國，將來世當有商人子，名曰掘多，掘多有子，名優波掘多，我滅度後百歲，當作佛事，於教授師中最為第一。阿難！汝遙見彼青色叢林不？」

阿難白佛：「唯然，已見。世尊！」

「阿難！是處名為優留曼茶山，如來滅後百歲，此山當有那吒跋置迦阿蘭若處，此處隨順寂默最為第一。」

爾時，世尊作是念：「我若以教法付囑人者，恐我教法不得久住；若付囑天者，恐我教法亦不得久住，世間人民則無有受法者。我今當以正法付囑人、天，諸天、世人共攝受法者，我之教法則千歲不動。」爾時，世尊起世俗心。

時，天帝釋及四大天王知佛心念，來詣佛所，稽首禮足，退坐一面。

爾時，世尊告天帝釋及四大天王：「如來不久當於無餘涅槃而般涅槃，我般涅槃後，汝等當護持正法。」

爾時世尊復告東方天王：「汝當於東方護持正法。」次告南方、西方、北方天王：「汝當於北方護持正法。過千歲後，我教法滅時，當有非法出於世間，十善悉壞。閻浮提中，惡風暴起，水雨不時，世多飢饉，雨則災雹，江河消滅，華果不成，人無光澤，蟲村鬼村悉皆磨滅，飲食失味，珍寶沈沒，人民服食麁澁草木。

「時，有釋迦王、耶槃那王、鉢羅婆王、兜沙羅王，眾多眷屬。如來頂骨、佛牙、佛鉢安置東方。西方有王，名鉢羅婆，百千眷屬，破壞塔寺，殺害比丘。北方有王，名耶槃那，百千眷屬，破壞塔寺，殺害比丘。南方有王，名釋迦，百千眷屬，破壞塔寺，殺害比丘。東方有王，名兜沙羅，百千眷屬，破壞塔寺，殺害比丘。四方盡亂，諸比丘來集中國。

「時，拘睒彌國有王，名摩因陀羅西那，其王生子，手似血塗，身似甲冑，有大勇力。其生之日，五百大臣生五百子，皆類王子，血手冑身。

「時，拘睒彌國，一日雨血。拘睒彌王見此惡相，即大恐怖，請問相師。相師白王：『王今生子，當王閻浮提，多殺害人，生子七日，字曰難當，年漸長大。時，四惡王從四方來殺人民，摩因陀羅西那王聞則恐怖。』

「時，有天神告言：『大王且立難當為王，足能降伏彼四惡王。』時，摩因陀羅西那王受天神教，即捨位與子，以髻中明珠冠其子首，集諸大臣，香水灌頂。召五百大臣同日生子，身被甲冑，從王出征，與四惡王大眾戰；勝，殺害都盡，王閻浮提，治在拘睒彌鞞國。」

爾時，世尊告四大天王：「巴連弗國，於彼國當有婆羅門，名曰阿耆尼達多，通達比陀經論，彼婆羅門當納妻。彼時，中陰眾生當來與其作子，入母胎中時，彼母欲與人論議。彼婆羅門即問諸相師，相師答云：『是胎中眾生當了達一切論，故令母生如是論議之心，欲將人論議。』如是日月滿足，出生母胎，以為童子，了達一切經論，恒以經論教授五百婆羅門子，及餘諸論教授餘人，以醫方教醫方者，如是有眾多弟子。有眾多弟子故，名曰弟子。次當從父母求出家學道，乃至父母聽其出家，彼即於我法中出家學道，通達三藏，善能說法，辯才巧妙，言語談說，攝多眷屬。」

又復，世尊告四大天王：「即此巴連弗邑國中，當有大商主，名曰須陀那，中陰眾生來入母胎。彼眾生入母胎時，令母質直柔和，無諸邪想，諸根寂靜。

「時，彼商主即問相師，相師答曰：『胎中眾生極為良善，故令母如是，乃至諸根寂靜。』至月滿足，便生童子，名曰修羅他。年紀漸長，乃至啟白父母，求出家學道。父母即聽，於我法中出家學道，勤行精進，修習道業，便得漏盡，證阿羅漢果。然寡聞、少欲、知足及少知，舊居在山藪林間，山名揵陀摩羅。

「時，彼聖人恒來為難當王說法。彼父王當無常，無常之日，難當見父過世，兩手抱父屍，悲號啼哭，憂惱傷心。時，彼三藏將多眷屬來詣王所，為王說法，王聞法已，憂惱即止，於佛法中生大敬信，而發聲唱言：『自今以後，我施諸比丘無恐畏，適意為樂。』而問比丘：『前四惡王毀滅佛法有幾年歲？』諸比丘答云：『經十二年。』王心念口言，作師子吼：『我當十二年中，當供養五眾，乃至辦諸供具。』即便行施，行施之日，天當降香澤之雨，遍閻浮提，一切實種皆得增長。諸方人眾皆持供養，來詣拘睒彌國，供養眾僧。

「時，諸比丘大得供養。諸比丘輩食人信施，而不讀誦經書，不薩闍為人受經。戲論過日，眠臥終夜，貪著利養，好自嚴飾，身著妙服，離諸出要、寂靜、出家、三菩提樂。形類比丘，離沙門功德，是法中之大賊，助作末世壞正法幢，建惡魔幢，滅正法炬，然煩惱火，壞正法鼓，毀正法輪，消正法海，壞正法山，破正法城，拔正法樹，毀禪定智慧，斷戒瓔珞，污染正道。

「時，彼天、龍、鬼神、夜叉、乾闥婆等，於諸比丘所生惡意，毀訾諸比丘，厭惡、遠離，不復相親，異口同音：『嗚呼！如是惡比丘，不應於如來法中。』而說偈言：

「『非吉行惡行，　行諸邪見法，

此諸愚癡人，　打壞正法山，

行諸惡戒法，　棄諸如法行，

捨諸勝妙法，　拔除今佛法，

不信不調伏，　樂行諸惡行，

諂偽誑世間，　打破牟尼法，

毀形習諸惡，　兇暴及千行，

依法誑世人，　忿恨自貢高，

貪著求名利，　無惡業不備，

如佛所說法，　法沒有是相，

今者悉已見，　智者所輕賤，

此法今出已，　牟尼正法海，

不久當枯竭，　正法今少在，

惡人復來滅，　毀壞我正法。』

「時，彼諸天、龍、神等皆生不歡喜心，不復當護諸比丘，而同聲唱言：『佛法却後七日滅盡。』號咷悲泣，共相謂言：『至比丘說戒日，共相鬪諍，如來正法於中而滅。』如是諸天悲惱啼泣。

「時，拘睒彌城中有五百優婆塞，聞諸天之言，共詣諸比丘眾中，諫諸比丘鬪諍，而說偈言：

「『嗚呼苦劇歲，　愍念群生生，

其法今便滅，　釋師子王法，

惡輪壞法輪，　如是盡金剛，

乃能不即壞，　安隱時已滅，

危險法已起，　明智人已過，

今見如是相，　當知不復久，

牟尼法斷滅，　世間無復明，

離垢寂滅口，　牟尼日今沒，

世人失伏藏，　善惡無差別，

善惡無差已，　誰能得正覺，

法燈今在世，　及時行諸善，

無量諸福田，　此法今當滅，

是故我等輩，　知財不堅牢，

及時取堅實。』

「至十五日說戒時，法當沒，今日五百優婆塞，一日之中，造五百佛塔。時，諸優婆塞各有餘務，不復來往眾僧眾中。

「爾時，住揵陀摩羅山修羅他阿羅漢觀閻浮提：『今日何處有眾僧說戒？』見有拘睒彌國如來弟子說戒為布薩，即詣拘睒彌。

「時，彼僧眾乃有百千人，中唯有一阿羅漢，名曰修羅他。又復有一三藏，名曰弟子，此是如來最後大眾集。爾時，維那行舍羅籌，白三藏上座言：『眾僧已集，有百千人，今為說波羅提木叉。』時，彼上座答言：『閻浮提如來弟子皆來集此，數有百千。如是眾中，我為上首，了達三藏，尚不學戒律，況復餘者而有所學。今當為誰而說戒律？』而說偈言：

「『今是十五日，　夜靜月清明，

如是諸比丘，　今集聽說戒，

一切閻浮提，　眾僧最後集，

我是眾中上，　不學戒律法，

況復餘僧眾，　而有所學習，

何能牟尼法，　釋迦師子王，

彼戒誰有持，　是人乃能說。』

「爾時，彼阿羅漢修羅他立上座前，合掌白上座言：『上座！但說波羅提木叉，如佛在世時，舍利弗、目揵連等大比丘眾所學法，我今已悉學。如來雖滅度，於今已千歲，彼所制律儀，我悉已備足。』而說偈言：

「『上座聽我說，　我名修羅他，

漏盡阿羅漢，　僧中師子吼。

牟尼真弟子，　信佛諸鬼神，

聞彼聖所說，　悲哀泣流淚。

低頭念法滅，　從今去已後，

無有說法者，　毘尼別解脫。

不復在於世，　法橋今已壞，

法水不復流，　法海已枯竭。

法山已崩頹，　法會從今絕，

法幢不復見，　法足不復行。

律儀戒永沒，　法燈不復照，

法輪不復轉，　閉塞甘露門。

法師不在世，　善人說妙道，

眾生不識善，　不異於野獸。』

「爾時，佛母摩訶摩耶夫人天上來下，詣諸眾僧所，號咷啼泣：『嗚呼！苦哉！是我之子經歷阿僧祇劫，修諸苦行，不顧勞體，積德成佛，今者忽然消滅。』而說偈言：

「『我是佛親母，　我子積苦行，

經歷無數劫，　究竟成真道。

悲泣不自勝，　今法忽磨滅，

嗚呼智慧人，　爾今何所在。

持法捨諍訟，　從佛口所生，

諸王無上尊，　真實佛弟子。

頭陀修妙行，　宿止林藪間，

如是真佛子，　今為何所在。

今者於世間，　無有諸威德，

曠野山林間，　諸神寂無言。

施戒愍群生，　信戒自莊嚴，

忍辱質直行，　觀察諸善惡。

如是諸勝法，　今忽都已盡。』

「爾時，彼上座弟子作是念言：『彼修羅他比丘自言：「如來所制戒律，我悉備持。」』爾時，上座有弟子，名曰安伽陀，起不忍之心，極生忿恨。從座起，罵辱彼聖：『汝是下座比丘，愚癡無智，而毀辱我和上。』即持利刀，殺彼聖人，而說偈言：

「『我名安伽陀，　失沙之弟子，

利劍殺汝身，　自謂我有德。』

「爾時，有一鬼名曰大提木佉，作是念言：『世間唯有此一阿羅漢，而為惡比丘弟子所害。』執持金剛利杵，杵頭火然，以此打破彼頭，即便命終，而說偈言：

「『我是惡鬼神，　名大提木佉，

以此金剛杵，　破汝頭七分。』

「爾時，阿羅漢弟子見彼弟子殺害其師，忿恨不忍，即殺三藏。爾時，諸天、世人悲哀啼泣：『嗚呼！苦哉！如來正法今便都盡。』尋即此大地六種震動，無量眾生號咷啼泣，極為愁惱：『嗚呼！今日正法不復現世。』作是語已，各各離散。

「爾時，拘睒彌國五百優婆塞聞已，往詣寺中，舉手拍頭，高聲大哭：『嗚呼！如來愍念世間，濟諸群生，無有巨細，誰當為我說法義？今者，人、天解脫不復可得，眾生今日猶在闇瞑，無有引導，長習諸惡，以此為歡，如諸野獸；不聞牟尼妙法，身壞命終，墮在三塗。譬如流星，世人從今已後，無復念慧、寂靜、三昧、十力妙法。』

「爾時，拘睒彌王聞諸比丘殺真人阿羅漢及三藏法師，心生悲惱，惋慨而坐。爾時，諸邪見輩諍競打破塔廟，及害比丘，從是佛法索然頓滅。」

爾時，世尊語釋提桓因：「四大天王，諸天、世人於我滅度之後，法盡之相，如上所說。是故汝等，今者不可不以勤力加於精進，護持正法，久令在世。」

爾時，諸天、世人聞佛所說，各各悲顏，以手揮淚，頂禮佛足，各自退去。

（六四一）

阿育王施半阿摩勒果因緣經

阿育王於如來法中得大敬信。時，王問諸比丘言：「誰於如來法中行大布施？」

諸比丘白王言：「給孤獨長者最行大施。」

王復問曰：「彼施幾許寶物？」

比丘答曰：「以億千金。」

王聞已。如是思惟：「彼長者尚能捨億千金，我今為王，何緣復以億千金施？當以億百千金施。」

時，王起八萬四千佛塔，於彼諸塔中復施百千金，復作五歲大會，會有三百千比丘，用三百億金供養於彼僧眾中。第一分是阿羅漢，第二分是學人，第三分是真實凡夫。除私庫藏，此閻浮提夫人、婇女、太子、大臣施與聖僧，四十億金還復贖取。如是計挍，用九十六億千金，乃至王得重病時，王自知命欲終盡。

時，有大臣名羅陀崛多。時，王宿命是施佛土時同伴小兒。時，彼大臣羅陀崛多見王重病，命垂欲盡，稽首以偈問王：

「顏貌常鮮澤，　百千婇女遶，

譬如諸蓮華，　蜜蜂當聚集，

今覩聖王顏，　無有諸鮮澤。」

王即以偈答：

「我今無所憂，　失財及王位，

此身及餘親，　及諸種種寶，

我今所愁者，　不復覩賢聖，

四事以供養，　我今唯念此，

顏色有變異，　心意無所寧。

「又復，我常所願，欲以滿億百千金作功德，今願不得滿足，便就後世時，計挍前後所施金銀珍寶，唯減四億未滿。」王即辦諸珍寶，送與鷄雀寺中。

法益之子，名三波提，為太子諸臣等，啟太子言：「大王將終不久，今以此珍寶送與寺舍中，今庫藏財寶已竭，諸王法以物為尊，太子今宜斷之，勿使大王用盡也。」時，太子即勅典藏者，勿復出與大王用之。

時，大王自知索諸物不復能得，所食金器送與寺中。時，太子令斷金器，給以銀器，王食已，復送與寺中。又斷銀器，給以銅器，王亦以此送與寺中。又斷銅器，給以瓦器。

時，大王手中有半阿摩勒果，悲淚告諸大臣：「今誰為地主？」

時，諸臣啟白大王：「王為地主。」

時，王即說偈答曰：

「汝等護我心，　何假虛妄語，

我今坐王位，　不復得自在。

阿摩勒半果，　今在於我手，

此即是我物，　於是得自由。

嗚呼尊富貴，　可厭可棄捨，

先領閻浮提，　今一旦貧至。

如恒河駛流，　一逝而不返，

富貴亦復然，　逝者不復還。」

又復，如佛偈所說：

「凡盛必有衰，　以衰為究竟，

如來神口說，　真實無有異，

先時所教令，　速疾無有閡，

今有所求索，　無復從我教，

如風閡於山，　如水閡於岸，

我今所教令，　於今已永絕，

將從無量眾，　擊鼓吹貝螺，

常作諸伎樂，　受諸五欲樂，

婇女數百眾，　日夜自娛樂，

今者都永盡，　如樹無花實，

顏貌轉枯盡，　色力亦復然，

如花轉萎悴，　我今亦復爾。」

時，阿育王呼侍者言：「汝今憶我恩養，汝持此半阿摩勒果送鷄雀寺中，作我意，禮拜諸比丘僧足，白言：『阿育王問訊諸大聖眾，我是阿育王，領此閻浮提，閻浮提是我所有，今者頓盡，無有財寶布施眾僧，於一切財而不得自在。今唯此半阿摩勒果，我得自由，此是最後布施檀波羅蜜，哀愍我故，納受此施，令我得供養僧福。』而說偈言：

「半阿摩勒果，　是我之所有，

於我得自在，　今捨於大眾。

緣心在於聖，　更無濟我者，

憐愍於我故，　納受阿摩勒。

為我食此施，　因是福無量，

世世受妙樂，　用之無有盡。」

時，彼使者受王勅已，即持此半阿摩勒果，至鷄雀寺中，至上座前，五體著地作禮，長跪合掌，向上座而說偈曰：

「領於閻浮提，　一繖繫一鼓，

遊行無所礙，　如日照於世，

業行報已至，　在世不復久，

無有王威德，　如日雲所翳，

號曰阿育王，　稽首禮僧足，

送此布施物，　謂半阿摩勒，

願求來世福，　哀愍彼王故，

聖眾愍彼故，　受是半果施。」

時，彼上座告諸大眾：「誰聞是語而不厭世間？我等聞是事，不可不生厭離，如佛經所說。見他衰事，應生厭離，若有識類眾生者，聞是事豈得不捨世間？」而說偈曰：

「人王世中最，　阿育孔雀姓，

閻浮提自在，　阿摩勒為主，

太子及諸臣，　共奪大王施，

送半阿摩勒，　降伏憍財者，

使彼生厭心，　愚夫不識施，

因果受妙樂，　示送半摩勒。」

時，彼上座作是念言：「云何令此半阿摩勒，一切眾僧得其分食？」即教令研磨，著石榴羹中，行已，眾僧一切皆得周遍。

時，王復問傍臣曰：「誰是閻浮提王？」

臣啟王言：「大王是也。」

時，王從臥起而坐，顧望四方，合掌作禮，念諸佛德，心念口言：「我今復以此閻浮提施與三寶，隨意用之。」而說偈曰：

「今此閻浮提，　多有珍寶飾，

施與良福田，　果報自然得，

以此施功德，　不求天帝釋，

梵王及人主，　世界諸妙樂，

如是等果報，　我悉不用受，

以是施功德，　疾得成佛道，

為世所尊仰，　成得一切智，

世間作善友，　導師最第一。」

時，王以此語盡書紙上，而封緘之，以齒印印之。作如是事畢，便即就盡。

爾時，太子及諸臣、宮人、婇女、國界人民，興種種供養葬送，如王之法而闍維之。

爾時，諸臣欲立太子紹王位，中有一大臣，名曰阿㝹羅陀，語諸臣曰：「不得立太子為王。所以者何？大王阿育在時，本誓願滿十萬億金作諸功德，唯減四億，不滿十萬，以是故，今捨閻浮提施與三寶，欲令滿足。今是大地屬於三寶，云何而立為王？」

時，諸臣聞已，即送四億諸金，送與寺中，即便立法益之子為王，名三波提。次復太子，名毘梨訶波低，為紹王位，毘梨訶波低太子，名曰毘梨訶西那，次紹王位。毘梨訶西那太子，名曰沸沙須摩，次紹王位。沸沙須摩太子，名曰沸沙蜜多羅，次紹王位。

時，沸沙蜜多羅問諸臣曰：「我當作何等事，令我名德久存於世？」

時，賢善諸臣信樂三寶者，啟王言：「阿育大王是王之前種姓，彼王在世，造立八萬四千如來塔，復興種種供養，此之名德，相傳至今。王欲求此名者，當造立八萬四千塔，及諸供養。」

王言：「大王阿育有大威德，能辦此事，我不能作，更思餘事。」

中有惡臣，不信向者，啟王言：「世間二種法傳世不滅，一者作善，二者作惡。大王阿育作諸善行，王今當行惡行，打壞八萬四千塔。」

時，王用侫臣語，即興四兵眾，往詣寺舍，壞諸塔寺。王先往鷄雀寺中，寺門前有石師子，即作師子吼。王聞之即大驚怖，非生獸之類，而能吼鳴，還入城中。如是再三，欲壞彼寺。

時，王呼諸比丘來，問諸比丘：「使我壞塔為善？壞僧房為善？」

比丘答曰：「二不應行。王其欲壞者，寧壞僧房，勿壞佛塔。」

時，王殺害比丘，及壞塔寺。如是漸漸至婆伽羅國，又復唱令：「若有人能得沙門釋子頭來者，賞之千金。」

爾時，彼國中有一阿羅漢，化作眾多比丘頭，與諸百姓，令送至於王所，令王庫藏財寶竭盡。時，彼王聞阿羅漢作如是事，倍復瞋恚，欲殺彼阿羅漢。

時，彼羅漢入滅盡正受，王作無量方便，殺彼聖人，終不能得。入滅盡三昧力故，不傷其體。如是漸進至佛塔門邊。

彼所塔中，有一鬼神，止住其中，守護佛塔，名曰牙齒。彼鬼神作是念：「我是佛弟子，受持禁戒，不殺害眾生，我今不能殺害於王。」又復作念：「有一神名曰為蟲，行諸惡行，兇暴勇健，求索我女，我不與之；今者為護正法故，當嫁與彼，令其守護佛法。」即呼彼神語言：「我今嫁女與汝，然共立約誓，汝要當降伏此王，勿使興諸惡行，壞滅正法。」

時，王所有一大鬼神，名曰烏茶，威德具足，故彼神不奈王何。時，牙齒神作方便，今日王威勢自然由此鬼神，我今誘誑共作親厚。如是與彼神作知識，極作知識已，即將此神至於南方大海中。

時彼蟲神排攩大山，推迮王上，及四兵眾，無不死盡。眾人唱言：「快哉！快哉！」是世人相傳，名為快哉。彼王終亡，孔雀苗裔於此永終，是故世間富樂不足為貪。阿育大王有智之人，覺世無常，身命難保，五家財物亦如幻化。覺了彼法，勤行精進，作諸功德，乃至臨終，係心三寶，念念不絕，無所悋惜，唯願盡成阿耨多羅三藐三菩提。

雜阿含經卷第二十五

雜阿含經卷第三十九

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（一〇八一）

如是我聞：

一時，佛住波羅㮈國鹿野苑中。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入波羅㮈城乞食。時，有異比丘著衣持鉢，入城乞食，於其路邊，住一樹下，起不善覺，以依惡貪。

爾時，世尊見彼比丘住一樹下，以生不善覺，依惡貪嗜，而告之曰：「比丘！比丘！莫種苦種，而發熏生臭，汁漏流出。若比丘種苦種子，自發生臭，汁漏流出者，欲令蛆蠅不競集者，無有是處！」

時，彼比丘作是念：「世尊知我心之惡念。」即生恐怖，身毛皆竪。

爾時，世尊入城乞食畢，還精舍，舉衣鉢，洗足已，入室坐禪。晡時從禪覺，至於僧中，於眾前敷座而坐，告諸比丘：「我今晨朝著衣持鉢，入城乞食，見一比丘住於樹下，以生不善覺，依惡貪嗜。我時見已，即告之言：『比丘！比丘！莫種苦種，發熏生臭，惡汁流出。若有比丘種苦種子，發熏生臭，惡汁流出，蛆蠅不集，無有是處！』時，彼比丘即思念：『佛已知我心之所念。』慚愧恐怖，心驚毛竪，隨路而去。」

時，有異比丘從坐起，整衣服，偏袒右肩，合掌白佛：「世尊！云何苦種？云何生臭？云何汁流？云何蛆蠅？」

佛告比丘：「忿怒煩怨，名曰苦種。五欲功德，名為生臭。於六觸入處不攝律儀，是名汁流。謂觸入處不攝已，貪、憂、諸惡不善心競生，是名蛆蠅。」爾時，世尊即說偈言：

「耳目不防護，　貪欲從是生，

是名為苦種。　生臭汁潛流，

諸覺觀氣味，　依於惡貪嗜，

聚落及空處，　若於晝若夜，

遠離修梵行，　究竟於苦邊，

若內心寂靜，　決定諦明了。

臥覺常安樂，　諸惡蛆蠅滅，

正士所習近，　善說賢聖路。

了知八正道，　不還更受身。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一〇八二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。食畢，還精舍，洗足已，入安陀林坐禪。

時，有異比丘亦復晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。食畢，還精舍，洗足已，入安陀林，坐一樹下，入晝正受。是比丘入晝正受時，有惡不善覺起，依貪嗜心。

時，有天神，依安陀林住止者，作是念：「此比丘不善不類，於安陀林坐禪而起不善覺，心依惡貪，我當往呵責。」作是念已，往語比丘言：「比丘！比丘！作瘡疣耶？」

比丘答言：「當治令愈！」

天神語比丘：「瘡如鐵鑊，云何可復？」

比丘答言：「正念正智，足能令復。」

天神白言：「善哉！善哉！此是真賢治瘡，如是治瘡，究竟能愈，無有發時。」

爾時，世尊晡時從禪覺，還祇樹給孤獨園。入僧中，於大眾前敷座而坐，告諸比丘：「我今晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。乞食還，至安陀林坐禪，入晝正受。有一比丘亦乞食還至安陀林，坐一樹下，入晝正受，而彼比丘起不善覺，心依惡貪。有天神依安陀林住，語比丘言：『比丘！比丘！作瘡疣耶？』……」如上廣說，乃至「『如是，比丘！善哉！善哉！此治眾賢。』」爾時，世尊即說偈言：

「士夫作瘡疣，　自生於苦患，

願求世間欲，　心依於惡貪。

以生瘡疣故，　蛆蠅競來集，

愛欲為瘡疣，　蛆蠅諸惡覺。

及諸貪嗜心，　皆悉從意生，

鑽鑿士夫心，　以求華名利。

欲火轉熾然，　妄想不善覺，

身心日夜羸，　遠離寂靜道。

若內心寂靜，　決定智明了，

無有斯瘡疣，　見佛安隱路。

正士所遊跡，　賢聖善宣說，

明智所知道，　不復受諸有。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一〇八三）

如是我聞：

一時，佛住毘舍離國獼猴池側重閣講堂。時，有眾多比丘晨朝著衣持鉢，入毘舍離乞食。

時，有年少比丘出家未久，不閑法、律，當乞食時，不知先後次第。餘比丘見已而告之言：「汝是年少，出家未久，未知法、律，莫越！莫重！前後失次而行乞食，長夜當得不饒益苦。」

年少比丘言：「諸上座亦復越次，不隨前後，非獨我也。」如是再三，不能令止。

眾多比丘乞食已，還精舍，舉衣鉢，洗足已，詣佛所，稽首禮足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等晨朝著衣持鉢，入毘舍離乞食，有一年少比丘！於此法、律出家未久，行乞食時不以次第，前後復重。諸比丘等再三諫不受，而作是言：『諸上座亦不次第，何故呵我？』我等諸比丘三呵不受，故來白世尊。唯願世尊為除非法，哀愍故！」

佛告諸比丘：「如空澤中有大湖水，有大龍象而居其中，拔諸藕根，洗去泥土，然後食之。食已，身體肥悅，多力多樂，以是因緣，常喜樂住。有異種族象，形體羸小，効彼龍象，拔其藕根，洗不能淨，合泥土食。食之不消，體不肥悅，轉轉羸弱，緣斯致死，或同死苦。

「如是，宿德比丘學道日久，不樂嬉戲，久修梵行，大師所歎，諸餘明智修梵行者亦復加歎。是等比丘依止城邑聚落，晨朝著衣持鉢，入城乞食，善護身口，善攝諸根，專心繫念，能令彼人不信者信、信者不異，若得財利、衣被、飲食、床臥、湯藥，不染、不著、不貪、不嗜、不迷、不逐，見其過患，見其出離，然復食之。食已，身心悅澤，得色得力，以是因緣，常得安樂。

「彼年少比丘出家未久，未閑法、律，依諸長老，依止聚落，著衣持鉢，入村乞食，不善護身，不守根門，不專繫念，不能令彼不信者信、信者不變。若得財利、衣被、飲食、臥具、湯藥，染著貪逐，不見過患，不見出離，以嗜欲心食，不能令身悅澤，安隱快樂。緣斯食故，轉向於死，或同死苦。所言死者，謂捨戒還俗，失正法、正律。同死苦者，謂犯正法、律，不識罪相，不知除罪。」爾時，世尊即說偈言：

「龍象拔藕根，　水洗而食之，

異族象効彼，　合泥而取食。

因雜泥食故，　羸病遂至死。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一〇八四）

如是我聞：

一時，佛住王舍城寒林中丘塚間。

爾時，世尊告諸比丘：「壽命甚促，轉就後世，應勤習善法，修諸梵行。無有生而不死者，而世間人不勤方便專修善法、修賢修義。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇住王舍城寒林中丘塚間，為諸聲聞如是說法：『人命甚促，乃至不修賢修義。』我今當往，為作嬈亂。」

時，魔波旬化作年少，往住佛前，而說偈言：

「常逼迫眾生，　得人間長壽，

迷醉放逸心，　亦不向死處。」

爾時，世尊作是念：「此是惡魔來作惱亂。」即說偈言：

「常逼迫眾生，　受生極短壽，

當勤修精進，　猶如救頭然。

勿得須臾懈，　令死魔忽至，

知汝是惡魔，　速於此滅去。」

天魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」慚愧憂慼，即沒不現。

（一〇八五）

如是我聞：

一時，佛住王舍城寒林中丘塚間。

爾時，世尊告諸比丘：「一切行無常，一切行不恒、不安，非穌息，變易之法，乃至當止一切有為行，厭離、不樂、解脫。」

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住王舍城寒林中，為諸聲聞說如是法：『一切行無常、不恒，非穌息，變易之法，乃至當止一切有為，厭離、不樂、解脫。』我當往彼，為作嬈亂。」即化作年少，往詣佛所，住於佛前，而說偈言：

「壽命日夜流，　無有窮盡時，

壽命當來去，　猶如車輪轉。」

爾時，世尊作是念：「此是惡魔欲作嬈亂。」即說偈言：

「日夜常遷流，　壽亦隨損減，

人命漸消亡，　猶如小河水。

我知汝惡魔，　便自消滅去。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」慚愧憂慼，即沒不現。

（一〇八六）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，世尊夜起經行，至於後夜，洗足入室，斂身正坐，專心繫念。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇於王舍城迦蘭陀竹園，夜起經行，於後夜時，洗足入室，正身端坐，繫念禪思。我今當往，為作嬈亂。」即化作年少，住於佛前，而說偈言：

「我心於空中，　執長繩羂下，

政欲縛沙門，　不令汝得脫。」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「我說於世間，　五欲意第六，

於彼永已離，　一切苦已斷。

我已離彼欲，　心意識亦滅，

波旬我知汝，　速於此滅去。」

時，魔波旬作是念：「沙門已知我心。」慚愧憂慼，即沒不現。

（一〇八七）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，世尊夜起經行，至後夜時，洗足入室，右脇臥息，繫念明相，正念正智，作起覺想。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住王舍城迦蘭陀竹園，乃至作起覺想。我今當往，為作留難。」即化作年少，往住佛前，而說偈言：

「何眠何故眠？　已滅何復眠？

空舍何以眠，　得出復何眠？」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「愛網故染著，　無愛誰持去，

一切有餘盡，　唯佛得安眠，

汝惡魔波旬，　於此何所說。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」慚愧憂慼，即沒不現。

（一〇八八）

如是我聞：

一時，佛住王舍城耆闍崛山中。

爾時，世尊於夜闇時，天小微雨，電光睒現，出房經行。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住王舍城耆闍崛山中，夜闇微雨，電光時現，出房經行。我今當往，為作留難。」執大團石，兩手調弄，到於佛前，碎成微塵。

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「若耆闍崛山，　於我前令碎，

於佛等解脫，　不能動一毛。

假令四海內，　一切諸山地，

放逸之親族，　令其碎成塵。

亦不能傾動，　如來一毛髮。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇八九）

如是我聞：

一時，佛住王舍城耆闍崛山中。

爾時，世尊夜起經行，至後夜時，洗足入房，正身端坐，繫念在前。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住王舍城耆闍崛山中，夜起經行，後夜入房，正身端坐，繫念在前。我今當往，為作留難。」即化作大龍，遶佛身七匝，舉頭臨佛頂上，身如大船，頭如大帆，眼如銅鑪，舌如曳電，出息入息若雷雹聲。

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「猶如空舍宅，　牟尼心虛寂，

於中而旋轉，　佛身亦如是。

無量凶惡龍，　蚊虻蠅蚤等，

普集食其身，　不能動毛髮。

破裂於虛空，　傾覆於大地，

一切眾生類，　悉來作恐怖。

刀矛槍利箭，　悉來害佛身，

如是諸暴害，　不能傷一毛。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九〇）

如是我聞：

一時，佛住王舍城毘婆羅山七葉樹林石室中。

爾時，世尊夜起露地，或坐或經行。至後夜時，洗足入室，安身臥息，右脇著地，足足相累，繫念明相，正念正智，作起覺想。

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇住王舍城毘婆羅山七葉樹林石室中，夜起露地若坐若行，至後夜時，洗足入室而坐，右脇臥息，足足相累，繫念明相，正念正智，作起覺想。我今當往，為作留難。」化作年少，往住佛前，而說偈言：

「為因我故眠，　為是後邊故，

多有錢財寶，　何故守空閑？

獨一無等侶，　而著於睡眠。」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「不因汝故眠，　非為最後邊，

亦無多錢財，　唯集無憂寶。

哀愍世間故，　右脇而臥息，

覺亦不疑惑，　眠亦不恐怖。

若晝若復夜，　無增亦無損，

為哀眾生眠，　故無有損減。

正復以百槍，　貫身常掘動，

猶得安隱眠，　已離內槍故。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九一）

如是我聞：

一時，佛住王舍城毘婆羅山七葉樹林石室中。

時，有尊者瞿低迦，住王舍城仙人山側黑石室中，獨一思惟，不放逸行，修自饒益，時受意解脫身作證，數數退轉；一、二、三、四、五、六反退，還復得，時受意解脫身作證，尋復退轉。

彼尊者瞿低迦作是念：「我獨一靜處思惟，不放逸行，精勤修習，以自饒益，時受意解脫身作證，而復數數退轉；乃至六反，猶復退轉。我今當以刀自殺，莫令第七退轉。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇住王舍城毘婆羅山側七葉樹林石窟中，有弟子瞿低迦住王舍城仙人山側黑石室中，獨一靜處，專精思惟，得時受意解脫身作證，六反退轉，而復還得。彼作是念：『我已六反退，而復還得，莫令我第七退轉，我寧以刀自殺，莫令第七退轉。』若彼比丘以刀自殺者，莫令自殺，出我境界去，我今當往告彼大師。」

爾時，波旬執琉璃柄琵琶，詣世尊所，鼓絃說偈：

「大智大方便，　自在大神力，

得熾然弟子，　而今欲取死。

大牟尼當制，　勿令其自殺，

何聞佛世尊，　正法律聲聞。

學其所不得，　而取於命終。」

時，魔說此偈已，世尊說偈答言：

「波旬放逸種，　以自事故來，

堅固具足士，　常住妙禪定。

晝夜勤精進，　不顧於性命，

見三有可畏，　斷除彼愛欲。

已摧伏魔軍，　瞿低般涅槃，

波旬心憂惱，　琵琶落於地。

內懷憂慼已，　即沒而不現。」

爾時，世尊告諸比丘：「汝等當來，共至仙人山側黑石室所，觀瞿低迦比丘以刀自殺。」

爾時，世尊與眾多比丘往至仙人山側黑石室中，見瞿低迦比丘殺身在地，告諸比丘：「汝等見此瞿低迦比丘殺身在地不？」

諸比丘白佛：「唯然，已見，世尊！」

佛告比丘：「汝等見瞿低迦比丘周匝遶身黑闇烟起，充滿四方不？」

比丘白佛：「已見，世尊！」

佛告比丘：「此是惡魔波旬於瞿低迦善男子身側，周匝求其識神，然比丘瞿低迦以不住心，執刀自殺。」

爾時，世尊為瞿低迦比丘受第一記。

爾時，波旬而說偈言：

「上下及諸方，　遍求彼識神，

都不見其處，　瞿低何所之？」

爾時，世尊復說偈言：

「如是堅固士，　一切無所求，

拔恩愛根本，　瞿低般涅槃。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一〇九二）

如是我聞：

一時，佛住欝鞞羅聚落尼連禪河側，於菩提樹下成佛未久。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住欝鞞羅聚落尼連禪河側，於菩提樹下成佛未久。我當往彼，為作留難。」即化作年少，往住佛前，而說偈言：

「獨入一空處，　禪思靜思惟，

已捨國財寶，　於此復何求？

若求聚落利，　何不習近人，

既不習近人，　終竟何所得。」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「已得大財利，　志足安寂滅，

摧伏諸魔軍，　不著於色欲。

獨一而禪思，　服食禪妙樂，

是故不與人，　周旋相習近。」

魔復說偈言：

「瞿曇若自知，　安隱涅槃道，

獨善無為樂，　何為強化人。」

佛復說偈答言：

「非魔所制處，　來問度彼岸，

我則以正答，　令彼得涅槃。

時得不放逸，　不隨魔自在。」

魔復說偈言：

「有石似凝膏，　飛烏欲來食，

竟不得其味，　損觜還歸空。

我今亦如彼，　徒勞歸天宮。」

魔說是已，內懷憂慼，心生變悔，低頭伏地，以指畫地。

魔有三女，一名愛欲，二名愛念，三名愛樂，來至波旬所，而說偈言：

「父今何愁慼，　士夫何足憂，

我以愛欲繩，　縛彼如調象。

牽來至父前，　令隨父自在。」

魔答女言：

「彼已離恩愛，　非欲所能招，

已出於魔境，　是故我憂愁。」

時，魔三女身放光焰，熾如雲中電，來詣佛所，稽首禮足，退住一面，白佛言：「我今歸世尊足下，給侍使令。」

爾時，世尊都不顧視。

知如來離諸愛欲，心善解脫。如是第二、第三說。

時，三魔女自相謂言：「士夫有種種隨形愛欲，今當各各變化，作百種童女色、作百種初嫁色、作百種未產色、作百種已產色、作百種中年色、作百種宿年色，作此種種形類，詣沙門瞿曇所，作是言：『今悉歸尊足下，供給使令。』」

作此議已，即作種種變化，如上所說，詣世尊所，稽首禮足，退住一面，白佛言：「世尊！我等今日歸尊足下，供給使令。」

爾時，世尊都不顧念。

「如來法離諸愛欲。」如是再三說已。

時，三魔女自相謂言：「若未離欲士夫，見我等種種妙體，心則迷亂，欲氣衝擊，胸臆破裂，熱血熏面。然今沙門瞿曇於我等所都不顧眄，如其如來離欲解脫，得善解脫想。我等今日當復各各說偈而問。」復到佛前，稽首禮足，退住一面。

愛欲天女即說偈言：

「獨一禪寂默，　捨俗錢財寶，

既捨於世利，　今復何所求？

若求聚落利，　何不習近人，

竟不習近人，　終竟何所得？」

佛說偈答言：

「已得大財利，　志足安寂滅，

摧伏諸魔軍，　不著於色欲。

是故不與人，　周旋相習近。」

愛念天女復說偈言：

「多修何妙禪，　而度五欲流？

復以何方便，　度於第六海？

云何修妙禪，　於諸深廣欲，

得度於彼岸，　不為愛所持？」

爾時，世尊說偈答言：

「身得止息樂，　心得善解脫，

無為無所作，　正念不傾動，

了知一切法，　不起諸亂覺，

愛恚睡眠覆，　斯等皆已離。

如是多修習，　得度於五欲，

亦於第六海，　悉得度彼岸。

如是修習禪，　於諸深廣欲，

悉得度彼岸，　不為彼所持。」

時，愛樂天女復說偈言：

「已斷除恩愛，　淳厚積集欲，

多生人淨信，　得度於欲流。

開發明智慧，　超踰死魔境。」

爾時，世尊說偈答言：

「大方便廣度，　入如來法律，

斯等皆已度，　慧者復何憂？」

時，三天女志願不滿，還詣其父魔波旬所。

時，魔波旬遙見女來，說偈弄之：

「汝等三女子，　自誇說堪能，

咸放身光焰，　如電雲中流，

至大精進所，　各現其容姿，

反為其所破，　如風飄其綿。

欲以爪破山，　齒齧破鐵丸，

欲以髮藕絲，　旋轉於大山。

和合悉解脫，　而望亂其心，

若能縛風足，　令月空中墮。

以手抒大海，　氣歔動雪山，

和合悉解脫，　亦可令傾動。

於深巨海中，　而求安足地，

如來於一切，　和合悉解脫。

正覺大海中，　求傾動亦然。」

時魔波旬弄三女已，即沒不現。

（一〇九三）

如是我聞：

一時，佛住欝鞞羅處尼連禪河側大菩提樹下，初成佛道。

天魔波旬作是念：「此沙門瞿曇在欝鞞羅住處尼連禪河側菩提樹下，初成佛道。我今當往，為作留難。」即自變身，作百種淨、不淨色，詣佛所。

佛遙見波旬百種淨、不淨色，作是念：「惡魔波旬作百種淨、不淨色，欲作嬈亂。」即說偈言：

「長夜生死中，　作淨不淨色，

汝何為作此，　不度苦彼岸。

若諸身口意，　不作留難者，

魔所不能教，　不隨魔自在。

如是知惡魔，　於是自滅去。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九四）

如是我聞：

一時，佛住欝鞞羅處尼連禪河側菩提樹下，初成正覺。

爾時，世尊獨一靜處，專心禪思，作如是念：「我今解脫苦行。善哉！我今善解脫苦行，先修正願，今已果得無上菩提。」

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住欝鞞羅處尼連禪河側菩提樹下，初成正覺。我今當往，為作留難。」即化作年少，住於佛前，而說偈言：

「大修苦行處，　能令得清淨，

而今反棄捨，　於此何所求？

欲於此求淨，　淨亦無由得。」

爾時，世尊作是念：「此魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「知諸修苦行，　皆與無義俱，

終不獲其利，　如弓彈有聲。

戒定聞慧道，　我已悉修習，

得第一清淨，　其淨無有上。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九五）

如是我聞：

一時，佛住娑羅婆羅門聚落。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入婆羅聚落乞食。時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇晨朝著衣持鉢，入婆羅聚落乞食，我今當往，先入其舍，語諸信心婆羅門長者，令沙門瞿曇空鉢而出。」

時，魔波旬隨逐佛後，作是唱言：「沙門！沙門！都不得食耶？」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「汝新於如來，　獲得無量罪，

汝謂呼如來，　受諸苦惱耶？」

時，魔波旬作是言：「瞿曇！更入聚落，當令得食。」

爾時，世尊而說偈言：

「正使無所有，　安樂而自活，

如彼光音天，　常以欣悅食。

正使無所有，　安樂而自活，

常以欣悅食，　不依於有身。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九六）

如是我聞：

一時，佛住波羅㮈國仙人住處鹿野苑中。

爾時，世尊告諸比丘：「我已解脫人天繩索，汝等亦復解脫人天繩索。汝等當行人間，多所過度，多所饒益，安樂人天，不須伴行，一一而去。我今亦往欝鞞羅住處人間遊行。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇住波羅㮈仙人住處鹿野苑中，為諸聲聞如是說法：『我已解脫人天繩索，汝等亦能。汝等各別人間教化，乃至我亦當至欝鞞羅住處人間遊行。』我今當往，為作留難。」即化作年少，住於佛前，而說偈言：

「不脫作脫想，　謂呼已解脫，

為大縛所縛，　我今終不放。」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「我已脫一切，　人天諸繩索，

已知汝波旬，　即自消滅去。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九七）

如是我聞：

一時，佛住釋氏石主釋氏聚落。

時，石主釋氏聚落多人疫死。處處人民，若男若女，從四方來受持三歸，其諸病人，若男若女，若大若小，皆因來者自稱名字：「我某甲等，歸佛、歸法、歸比丘僧。」舉村舉邑，皆悉如是。

爾時，世尊勤為聲聞說法。

時，諸信心歸三寶者，斯則皆生人、天道中。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住於釋氏石主釋氏聚落，勤為四眾說法。我今當往，為作留難。」化作年少，往住佛前，而說偈言：

「何為勤說法，　教化諸人民，

相違不相違，　不免於驅馳，

以有繫縛故，　而為彼說法？」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「汝夜叉當知，　眾生群集生，

諸有智慧者，　孰能不哀愍？

以有哀愍故，　不能不教化，

哀愍諸眾生，　法自應如是。」

惡魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九八）

如是我聞：

一時，佛住釋氏石主釋氏聚落。

爾時，世尊獨一靜處，禪思思惟，作是念：「頗有作王，能得不殺，不教人殺，一向行法，不行非法耶？」

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住石主釋氏聚落，獨一禪思，作是念：『頗有作王，不殺生，不教人殺，一向行法，不行非法耶？』我今當往，為其說法。」化作年少，往住佛前，作是言：「如是，世尊！如是，善逝！可得作王，不殺生，不教人殺，一向行法，不行非法。世尊！今可作王，善逝！今可作王，必得如意。」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」而告魔言：「汝魔波旬！何故作是言：『作王！世尊！作王！善逝！可得如意。』？」

魔白佛言：「我面從佛聞作是說：『若四如意足修習多修習已，欲令雪山王變為真金，即作不異。』世尊今有四如意足，修習多修習，令雪山王變為真金，如意不異。是故，我白世尊：『作王！世尊！作王！善逝！可得如意。』」

佛告波旬：「我都無心欲作國王，云何當作？我亦無心欲令雪山王變為真金，何由而變？」

爾時，世尊即說偈言：

「正使有真金，　如雪山王者，

一人得此金，　亦復不知足。

是故智慧者，　金石同一觀。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一〇九九）

如是我聞：

一時，佛住釋氏石主釋氏聚落。時，有眾多比丘集供養堂，為作衣事。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住於釋氏石主釋氏聚落，眾多比丘集供養堂，為作衣故，我今當往，為作留難。」化作少壯婆羅門像，作大縈髮，著獸皮衣，手執曲杖，詣供養堂，於眾多比丘前默然而住。須臾，語諸比丘言：「汝等年少出家，膚白髮黑，年在盛時，應受五欲莊嚴自娛，如何違親背族，悲泣別離，信於非家，出家學道？何為捨現世樂，而求他世非時之樂？」

諸比丘語婆羅門：「我不捨現世樂求他世非時之樂，乃是捨非時樂就現世樂。」

波旬復問：「云何捨非時樂就現世樂？」

比丘答言：「如世尊說，他世樂少味多苦，少利多患；世尊說現世樂者，離諸熾然，不待時節，能自通達，於此觀察，緣自覺知。婆羅門！是名現世樂。」

時，婆羅門三反掉頭瘖瘂，以杖築地，即沒不現。

時，諸比丘即生恐怖，身毛皆竪，此是何等婆羅門像，來此作變？即詣佛所，稽首禮足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等眾多比丘集供養堂，為作衣故。有一盛壯婆羅門，縈髮大髻，來詣我所，作是言：『汝等年少出家……』」如上廣說，乃至三反掉頭瘖瘂，以杖築地，即沒不現。「我等即生恐怖，身毛皆竪，是何婆羅門像，來作此變？」

佛告諸比丘：「此非婆羅門，是魔波旬來至汝所，欲作嬈亂。」爾時，世尊即說偈言：

「凡生諸苦惱，　皆由於愛欲，

知世皆劍刺，　何人樂於欲？

覺世間有餘，　皆悉為劍刺，

是故黠慧者，　當勤自調伏。

巨積真金聚，　猶如雪山王，

一人受用者，　意猶不知足。

是故黠慧者，　當修平等觀。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一〇〇）

如是我聞：

一時，佛住釋氏石主釋氏聚落。

時，有尊者善覺，晨朝著衣持鉢，入石主釋氏聚落乞食。食已，還精舍，舉衣鉢，洗足已，持尼師壇，置右肩上，入林中，坐一樹下，修晝正受，作是念：「我得善利！於正法、律出家學道；我得善利！遭遇大師如來、等正覺；我得善利！得在梵行、持戒、備德、賢善真實眾中。我今當得賢善命終，於當來世亦當賢善。」

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇往石主釋氏聚落，有聲聞弟子名曰善覺，著衣持鉢……」如上廣說，乃至「賢善命終，後世亦賢。我今當往，為作留難。」化作大身，盛壯多力，見者怖畏，謂其力能翻發動大地，至善覺比丘所。

善覺比丘遙見大身勇盛壯士，即生恐怖。從坐起，詣佛所，稽首禮足，退住一面，白佛言：「世尊！我今晨朝著衣持鉢……」廣說如上，乃至「賢善命終，後世亦賢。見有大身士夫，勇壯熾盛，力能動地，見生恐怖，心驚毛竪。」

佛告善覺：「此非大身士夫，是魔波旬欲作嬈亂。汝且還去，依彼樹下，修前三昧，動作彼魔，因斯脫苦。」

時，尊者善覺即還本處，至於晨朝，著衣持鉢，入石主釋氏聚落乞食。食已，還精舍……如上廣說，乃至「賢善命終，後世亦賢。」

時，魔波旬復作是念：「此沙門瞿曇住於釋氏，有弟子名曰善覺……」如上廣說，乃至「賢善命終，後世亦賢。我今當往，為作留難。」復化作大身，勇壯熾盛，力能發地，往住其前。

善覺比丘復遙見之。即說偈言：

「我正信非家，　而出家學道，

於佛無價寶，　正念繫心住。

隨汝變形色，　我心不傾動，

覺汝為幻化，　便可從此滅。」

時，魔波旬作是念：「是沙門已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一一〇一）

如是我聞：

一時，佛住波羅㮈國仙人住處鹿野苑中。

爾時，世尊告諸比丘：「如來聲聞作師子吼，說言：『已知！已知！』不知如來聲聞於何等法已知、已知故作師子吼？謂苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅道跡聖諦。」

時，天魔波旬作是念：「沙門瞿曇住波羅㮈國仙人住處鹿野苑中，為諸聲聞說法，乃至已知四聖諦。我今當往，為作留難。」化作年少，住於佛前，而說偈言：

「何於大眾中，　無畏師子吼，

謂呼無有敵，　望調伏一切？」

爾時，世尊作是念：「惡魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「如來於一切，　甚深正法律，

方便師子吼，　於法無所畏。

若有智慧者，　何故自憂怖？」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

（一一〇二）

如是我聞：

一時，佛住王舍城多眾踐蹈曠野中，與五百比丘眾俱，而為說法，以五百鉢置於中庭。

爾時，世尊為五百比丘說五受陰生滅之法。

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇住王舍城多眾踐蹈曠野中，與五百比丘俱，乃至說五受陰是生滅法。我今當往，為作留難。」化作大牛，往詣佛所，入彼五百鉢間，諸比丘即驅，莫令壞鉢。

爾時，世尊告諸比丘：「此非是牛，是魔波旬欲作嬈亂。」即說偈言：

「色受想行識，　非我及我所，

若知真實義，　於彼無所著。

心無所著法，　超出色結縛，

了達一切處，　不住魔境界。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一〇三）

如是我聞：

一時，佛住王舍城多眾踐蹈曠野中，與六百比丘眾俱，為諸比丘說六觸入處集、六觸集、六觸滅。

時，魔波旬作是念：「今沙門瞿曇住王舍城多眾踐蹈曠野，為六百比丘說六觸入處是集法、是滅法，我今當往，為作留難。」化作壯士，大身勇盛，力能動地，來詣佛所。

彼諸比丘遙見壯士，身大勇盛，見生怖畏，身毛皆竪，共相謂言：「彼為何等，形狀可畏？」

爾時，世尊告諸比丘：「此是惡魔，欲作嬈亂。」

爾時，世尊即說偈言：

「色聲香味觸，　及第六諸法，

愛念適可意，　世間唯有此。

此是最惡貪，　能繫著凡夫，

超越斯等者，　是佛聖弟子。

度於魔境界，　如日無雲翳。」

時，魔波旬作是念：「沙門瞿曇已知我心。」內懷憂慼，即沒不現。

雜阿含經卷第三十九

雜阿含經卷第四十

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（一一〇四）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，世尊告諸比丘：「若能受持七種受者，以是因緣得生天帝釋處。謂天帝釋本為人時，供養父母，及家諸尊長，和顏軟語，不惡口，不兩舌，常真實言；於慳悋世間，雖在居家而不慳惜，行解脫施，勤施，常樂行施，施會供養，等施一切。」爾時，世尊即說偈言：

「供養於父母，　及家之尊長，

柔和恭遜辭，　離麁言兩舌。

調伏慳悋心，　常修真實語，

彼三十三天，　見行七法者。

咸各作是言，　當來生此天。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一〇五）

如是我聞：

一時，佛住鞞舍離國獼猴池側重閣講堂。

時，有離車名摩訶利，來詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！見天帝釋不？」

佛答言：「見。」

離車復問：「世尊！見有鬼似帝釋形以不？」

佛告離車：「我知天帝釋，亦知有鬼似天帝釋，亦知彼帝釋法，受持彼法緣故，得生帝釋處。離車！帝釋本為人時，供養父母，乃至行平等捨。」爾時，世尊即說偈言：

「供養於父母，　及家之尊長，

柔和恭遜辭，　離麁言兩舌。

調伏慳悋心，　常修真實語，

彼三十三天，　見行七法者。

咸各作是言，　當來生此天。」

佛說此經已，時摩訶利離車聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一一〇六）

如是我聞：

一時，佛住鞞舍離國獼猴池側重閣講堂。

時，有異比丘來詣佛所，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！何因、何緣釋提桓因名釋提桓因？」

佛告比丘：「釋提桓因本為人時，行於頓施；沙門、婆羅門、貧窮、困苦、求生行路乞，施以飲食、錢財、穀、帛、華香、嚴具、床臥、燈明，以堪能故，名釋提桓因。」

比丘復白佛言：「世尊！何因、何緣故，釋提桓因復名富蘭陀羅？」

佛告比丘：「彼釋提桓因本為人時，數數行施衣被、飲食，乃至燈明。以是因緣，故名富蘭陀羅。」

比丘復白佛言：「何因、何緣故，復名摩伽婆。」

佛告比丘：「彼釋提桓因本為人時，名摩伽婆故，釋提桓因即以本名，名摩伽婆。」

比丘復白佛言：「何因、何緣復名娑婆婆？」

佛告比丘：「彼釋提桓因本為人時，數以婆詵私衣布施供養。以是因緣故，釋提桓因名娑婆婆。」

比丘復白佛言：「世尊！何因、何緣釋提桓因復名憍尸迦？」

佛告比丘：「彼釋提桓因本為人時，為憍尸族姓人。以是因緣故，彼釋提桓因復名憍尸迦。」

比丘問佛言：「世尊！何因、何緣彼釋提桓因名舍脂鉢低？」

佛告比丘：「彼阿修羅女名曰舍脂，為天帝釋第一天后，是故帝釋名舍脂鉢低。」

比丘白佛言：「世尊！何因、何緣釋提桓因復名千眼？」

佛告比丘：「彼釋提桓因本為人時，聰明智慧，於一坐間，思千種義，觀察稱量。以是因緣，彼天帝釋復名千眼。」

比丘白佛：「何因、何緣彼釋提桓因復名因提利？」

佛告比丘：「彼天帝釋於諸三十三天，為王為主。以是因緣故，彼天帝釋名因提利。」

佛告比丘：「然彼釋提桓因本為人時，受持七種受。以是因緣，得天帝釋。何等為七？釋提桓因本為人時，供養父母；乃至等行惠施，是為七種受。以是因緣，為天帝釋。」

爾時，世尊即說偈言……如上廣說。

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一〇七）

如是我聞：

一時，佛住鞞舍離國獼猴池側重閣講堂。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，有一夜叉鬼，醜陋惡色，在帝釋空座上坐。三十三天見此鬼醜陋惡色，在帝釋空座上坐。見已，咸各瞋恚。諸天如是極瞋恚已，彼鬼如是如是隨瞋恚漸漸端正。

「時，三十三天往詣天帝釋，白帝釋言：『憍尸迦！當知有一異鬼，醜陋惡色，在天王空座上坐，我等諸天見彼鬼醜陋惡色，坐天王座，極生瞋恚，隨彼諸天瞋恚，彼鬼隨漸端正。』釋提桓因告諸三十三天：『彼是瞋恚對治鬼。』

「爾時，天帝釋自往彼鬼所，整衣服，偏袒右肩，合掌三稱名字而言：『仁者！我是釋提桓因。』隨釋提桓因如是恭敬下意，彼鬼如是如是隨漸醜陋，即復不現。

「時，釋提桓因自坐已，而說偈言：

「『人當莫瞋恚，　見瞋莫瞋報，

於惡莫生惡，　當破壞憍慢。

不瞋亦不害，　名住賢聖眾，

惡罪起瞋恚，　堅住如石山。

盛瞋恚能持，　如制逸馬車，

我說善御士，　非謂執繩者。』」

佛告諸比丘：「釋提桓因於三十三天為自在王，歎說不瞋。汝等如是正信非家，出家學道，亦應讚歎不瞋，當如是學。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一〇八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。乞食已，還精舍，舉衣鉢，洗足已，持尼師壇，著右肩上，至安陀林，布尼師壇，坐一樹下，入晝正受。

爾時，祇桓中有兩比丘諍起，一人罵詈，一人默然。其罵詈者，即便改悔懺謝於彼，而彼比丘不受其懺，以不受懺故。時，精舍中眾多比丘共相勸諫，高聲閙亂。

爾時，世尊以淨天耳過於人耳，聞祇桓中高聲閙亂。聞已，從禪覺，還精舍，於大眾前敷座而坐，告諸比丘：「我今晨朝乞食，還至安陀林，坐禪入晝正受，聞精舍中高聲大聲，紛紜閙亂，竟為是誰？」

比丘白佛：「此精舍中有二比丘諍起，一比丘罵，一者默然。時，罵比丘尋向悔謝，而彼不受。緣不受故，多人勸諫，故致大聲，高聲閙亂。」

佛告比丘：「云何？比丘！愚癡之人，人向悔謝，不受其懺，若人懺而不受者，是愚癡人，長夜當得不饒益苦。諸比丘！過去世時，釋提桓因有三十三天共諍，說偈教誡言：

「『於他無害心，　瞋亦不纏結，

懷恨不經久，　於瞋以不住。

雖復瞋恚盛，　不發於麁言，

不求彼開節，　揚人之虛短。

常當自防護，　以義內省察，

不怒亦不害，　常與賢聖俱。

若與惡人俱，　剛彊猶山石，

盛恚能自持，　如制逸馬車。

我說為善御，　非謂執繩者。』」

佛告諸比丘：「釋提桓因於三十三天為自在王，常行忍辱，亦復讚歎行忍者。汝等比丘正信非家，出家學道，當行忍辱，讚歎忍者，應當學！」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一〇九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，天、阿修羅對陣欲戰，釋提桓因語毘摩質多羅阿修羅王：『莫得各各共相殺害，但當論議，理屈者伏。』毘摩質多羅阿修羅王言：『設共論議，誰當證知理之通塞？』天帝釋言：『諸天眾中自有智慧明記識者，阿修羅眾亦復自有明記識者。』毘摩質多羅阿修羅言：『可爾。』釋提桓因言：『汝等可先立論，然後我當隨後立論，則不為難。』

「時，毘摩質多羅阿修羅王即說偈立論言：

「『我若行忍者，　於事則有闕，

愚癡者當言，　怖畏故行忍。』

「釋提桓因說偈答言：

「『正使愚癡者，　言恐怖故忍，

及其不言者，　於理何所傷。

但自觀其義，　亦觀於他義，

彼我悉獲安，　斯忍為最上。』

「毘摩質多羅阿修羅復說偈言：

「『若不制愚癡，　愚癡則傷人，

猶如兇惡牛，　捨走逐觸人。

執杖而強制，　怖畏則調伏，

是故堅持杖，　折伏彼愚夫。』

「帝釋復說偈言：

「『我常觀察彼，　制彼愚夫者，

愚者瞋恚盛，　智以靜默伏。

不瞋亦不害，　常與賢聖俱，

惡罪起瞋恚，　堅住如石山。

盛瞋恚能持，　如制逸馬車，

我說善御士，　非謂執繩者。』

「爾時，天眾中有天智慧者，阿修羅眾中有阿修羅智慧者，於此偈思惟稱量觀察，作是念：『毘摩質多羅阿修羅所說偈，終竟長夜起於鬪訟戰諍，當知毘摩質多羅阿修羅王教人長夜鬪訟戰諍；釋提桓因所說偈，長夜終竟息於鬪訟戰諍，當知天帝釋長夜教人息於鬪訟戰諍，當知帝釋善論得勝。』」

佛告諸比丘：「釋提桓因以善論議伏阿修羅。諸比丘！釋提桓因於三十三天為自在王，立於善論，讚歎善論。汝等比丘亦應如是，正信非家，出家學道，亦當善論，讚歎善論，應當學！」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，有天帝釋，天、阿修羅對陣欲戰。釋提桓因語三十三天眾言：『今日諸天與阿修羅軍戰，諸天得勝，阿修羅不如者，當生擒毘摩質多羅阿修羅王，以五繫縛，將還天宮。』毘摩質多羅阿修羅王告阿修羅眾：『今日諸天、阿修羅共戰，若阿修羅勝，諸天不如者，當生擒釋提桓因，以五繫縛，將還阿修羅宮。』當其戰時，諸天得勝，阿修羅不如。

「時，彼諸天捉得毘摩質多羅阿修羅王，以五繫縛，將還天宮，縛在帝釋斷法殿前門下。帝釋從此門入出之時，毘摩質多羅阿修羅縛在門側瞋恚罵詈。

「時，帝釋御者見阿修羅王，身被五縛，在於門側，帝釋出入之時輒瞋恚罵詈。見已即便說偈，白帝釋言：

「『釋今為畏彼，　為力不足耶，

能忍阿修羅，　面前而罵辱。』

「釋即答言：

「『不以畏故忍，　亦非力不足，

何有黠慧人，　而與愚夫對。』

「御者復白言：

「『若但行忍者，　於事則有闕，

愚癡者當言，　畏怖故行忍。

是故當苦治，　以智制愚癡。』

「帝釋答言：

「『我常觀察彼，　制彼愚夫者，

見愚者瞋盛，　智以靜默伏。

非力而為力，　是彼愚癡力，

愚癡違遠法，　於道則無有。

若使有大力，　能忍於劣者，

是則為上忍。　無力何有忍？

於他極罵辱，　大力者能忍，

是則為上忍。　無力何所忍？

於己及他人，　善護大恐怖，

知彼瞋恚盛，　還自守靜默。

於二義俱備，　自利亦利他。

謂言愚夫者，　以不見法故，

愚夫謂勝忍，　重增其惡口，

未知忍彼罵，　於彼常得勝。

於勝己行忍，　是名恐怖忍。

於等者行忍，　是名忍諍忍。

於劣者行忍，　是則為上忍。』」

佛告諸比丘：「釋提桓因於三十三天為自在王，常行忍辱，讚歎於忍。汝等比丘正信非家，出家學道，亦應如是行忍，讚歎於忍，應當學！」

佛說經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，釋提桓因欲入園觀。時，勅其御者，令嚴駕千馬之車詣於園觀。御者奉勅，即嚴駕千馬之車，往白帝釋：『唯！俱尸迦！嚴駕已竟，唯王知時。』天帝釋即下常勝殿，東向合掌禮佛。爾時，御者見，即心驚毛竪，馬鞭落地。

「時，天帝釋見御者心驚毛竪，馬鞭落地，即說偈言：

「『汝見何憂怖，　馬鞭落於地。』

「御者說偈白帝釋言：

「『見王天帝釋，　為舍脂之夫，

所以生恐怖，　馬鞭落地者。

常見天帝釋，　一切諸大地，

人天大小王，　及四護世主。

三十三天眾，　悉皆恭敬禮，

何處更有尊，　尊於帝釋者。

而今正東向，　合掌修敬禮。』

「爾時，帝釋說偈答言：

「『我實於一切，　世間大小王，

及四護世王，　三十三天眾，

最為其尊王，　故悉來恭敬，

而復有世間，　隨順等正覺，

名號滿天師，　故我稽首禮。』

「御者復白言：

「『是必世間勝，　故使天王釋，

恭敬而合掌，　東向稽首禮。

我今亦當禮，　天王所禮者。』

「時，天帝釋，舍脂之夫說如是偈，禮佛已，乘千馬車，往詣園觀。」

佛告諸比丘：「彼天帝釋於三十三天為自在王，尚恭敬佛，亦復讚歎恭敬於佛。汝等比丘正信非家，出家學道，亦應如是恭敬於佛，亦當讚歎恭敬佛者，應當學！」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園……廣說如上。差別者：「爾時，帝釋下常勝殿，合掌東向敬禮尊法。」乃至……。

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園……如上廣說。差別者：「爾時，帝釋說偈答御者言：

「『我實為大地，　世間大小王，

及四護世主，　三十三天眾，

如是等一切，　悉尊重恭敬，

然復有淨戒，　長夜入正受。

正信而出家，　究竟諸梵行，

故我於彼所，　尊重恭敬禮。

又調伏貪恚，　超越愚癡境，

修學不放逸，　亦恭敬禮彼。

貪欲瞋恚癡，　悉已永不著，

漏盡阿羅漢，　復應敬禮彼。

若復在居家，　奉持於淨戒，

如法修布薩，　亦復應敬禮。』

「御者白帝釋言：

「『是必世間勝，　故天王敬禮，

我亦當如是，　隨天王恭敬。』

「諸比丘！彼天帝釋，舍脂之夫敬禮法、僧，亦復讚歎禮法、僧者，汝等已能正信非家，出家學道，亦當如是敬禮法、僧，當復讚歎禮法、僧者。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一三）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，有天帝釋欲入園觀，王勅御者，令嚴駕千馬之車。御者受教，即嚴駕已，還白帝釋：『乘已嚴駕，唯王知時。』

「爾時，帝釋從常勝殿來下，周向諸方，合掌恭敬。

「時，彼御者見天帝釋從殿來下，住於中庭，周向諸方，合掌恭敬。見已驚怖，馬鞭落地，而說偈言：

「『諸方唯有人，　臭穢胞胎生，

神處穢死尸，　飢渴常燋然。

何故憍尸迦，　故重於非家？

為我說其義，　飢渴願欲聞。』

「時，天帝釋說偈答言：

「『我正恭敬彼，　能出非家者，

自在遊諸方，　不計其行止。

城邑國土色，　不能累其心，

不畜資生具，　一往無欲定。

往則無所求，　唯無為為樂，

言則定善言，　不言則寂定。

諸天阿修羅，　各各共相違，

人間自共諍，　相違亦如是。

唯有出家者，　於諸諍無諍，

於一切眾生，　放捨於刀杖。

於財離財色，　不醉亦不荒，

遠離一切惡，　是故敬禮彼。』

「是時，御者復說偈言：

「『天王之所敬，　是必世間勝，

故我從今日，　當禮出家人。』

「如是說已，天帝釋敬禮諸方一切僧畢，昇於馬車，遊觀園林。」

佛告比丘：「彼天帝釋於三十三天為自在王，而常恭敬眾僧，亦常讚歎恭敬僧功德。汝等比丘正信非家，出家學道，亦當如是恭敬眾僧，亦當讚歎敬僧功德。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，阿修羅王興四種兵——象兵、馬兵、車兵、步兵。時，三十三天欲共鬪戰。時，天帝釋聞阿修羅王興四種兵——象兵、馬兵、車兵、步兵，來欲共戰。聞已，即告宿毘梨天子言：『阿公知不？阿修羅興四種兵——象兵、馬兵、車兵、步兵，欲與三十三天共戰。阿公可勅三十三天興四種兵——象兵、馬兵、車兵、步兵，與彼阿修羅共戰。』爾時，宿毘梨天子受帝釋教，還自天宮，慢緩寬縱，不勤方便。

「阿修羅眾已出在道路，帝釋聞已，復告宿毘梨天子：『阿公！阿修羅軍已在道路，阿公可速告令起四種兵與阿修羅戰。』宿毘梨天子受帝釋教已，即復還宮，懈怠寬縱。

「時，阿修羅王軍已垂至，釋提桓因聞阿修羅軍已在近路，復告宿毘梨天子：『阿公知不？阿修羅軍已在近路，阿公！速告諸天起四種兵。』

「時，宿毘梨天子即說偈言：

「『若有不起處，　無為安隱樂，

得如是處者，　無作亦無憂。

當與我是處，　令我得安隱。』

「爾時，帝釋說偈答言：

「『若有不起處，　無為安隱樂，

若得是處者，　無作亦無憂。

汝得是處者，　亦應將我去。』

「宿毘梨天子復說偈言：

「『若處無方便，　不起安隱樂，

若得彼處者，　無作亦無憂。

當與我是處，　令我得安隱。』

「時，天帝釋復說偈答言：

「『若處無方便，　不起安隱樂，

若人得是處，　無作亦無憂。

汝得是處者，　亦應將我去。』

「宿毘梨天子復說偈言：

「『若處不放逸，　不起安隱樂，

若人得是處，　無作亦無憂。

當與我是處，　令得安隱樂。』

「時，天帝釋復說偈言：

「『若處不放逸，　不起安隱樂，

若人得是處，　無作亦無憂。

汝得是處者，　亦應將我去。』

「宿毘梨復說偈言：

「『懶惰無所起，　不知作已作，

行欲悉皆會，　當與我是處。』

「時，天帝釋復說偈言：

「『懶惰無所起，　得究竟安樂，

汝得彼處者，　亦應將我去。』

「宿毘梨天子復說偈言：

「『無事亦得樂，　無作亦無憂，

若與我是處，　令我得安樂。』

「天帝釋復說偈言：

「『若見若復聞，　眾生無所作，

汝得是處者，　亦應將我去。

汝若畏所作，　不念於有為，

但當速淨除，　涅槃之徑路。』

「時，宿毘梨天子嚴四兵——象兵、馬兵、車兵、步兵，與阿修羅戰，摧阿修羅眾，諸天得勝，還歸天宮。」

佛告諸比丘：「釋提桓因興四種兵，與阿修羅戰，精勤得勝。諸比丘！釋提桓因於三十三天為自在王，常以精勤方便，亦常讚歎精勤之德。汝等比丘正信非家，出家學道，當勤精進，讚歎精勤。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，有一聚落，有諸仙人於聚落邊空閑處住止。

「時，有諸天、阿修羅去聚落不遠，對陣戰鬪。

「爾時，毘摩質多羅阿修羅王除去五飾，脫去天冠，却傘蓋，除劍刀，屏寶拂，脫革屣，至彼仙人住處，入於門內，周向看視，不顧眄諸仙人，亦不問訊。看已，還出。

「時，有一仙人遙見毘摩質多羅阿修羅王除去五飾入園，看已，還出。見已，語諸仙人言：『此何等人？有不調伏色，不似人形，非威儀法，似田舍兒，非長者子，除去五飾，入於園門，高視觀看，亦不顧眄問訊諸仙人。』有一仙人答言：『此是毘摩質多羅阿修羅王，除去五飾，觀看而去。』彼仙人言：『此非賢士，不好不善，非賢非法，除去五飾，來入園門，看已，還去，亦不顧眄問訊諸仙人。以是故，當知天眾增長，阿修羅損減。』

「時，釋提桓因除去五飾，入仙人住處，與諸仙人面相問訊慰勞，然後還出。

「復有仙人見天帝釋除去五飾，入於園門，周遍問訊。見已，問諸仙人：『此是何人？入於園林，有調伏色，有可適人色，有威儀色，非田舍兒，似族姓子，除去五飾，來入園門，周遍問訊，然後還出。』有仙人答言：『此是天帝釋，除去五飾，來入園門，周遍問訊，然後還去。』彼仙人言：『此是賢士，善好真實威儀法，除去五飾，來入園門，周遍問訊，然後還去，以是當知天眾增長，阿修羅眾損減。』

「時，毘摩質多羅阿修羅王聞仙人稱歎諸天，聞已，瞋恚熾盛。

「時，彼空處仙人聞阿修羅王瞋恚熾盛，往詣毘摩質多羅阿修羅王所，而說偈言：

「『仙人故來此，　求乞施無畏，

汝能施無畏，　賜牟尼恩教。』

「毘摩質多羅以偈答言：

「『於汝仙人所，　無有施無畏，

違背阿修羅，　習近帝釋故。

於此諸無畏，　當遺以恐怖。』

「仙人復說偈言：

「『隨行殖種子，　隨類果報生，

來乞於無畏，　遺之以恐怖。

當獲無盡畏，　施畏種子故。』

「時，諸仙人於毘摩質多羅阿修羅王面前說呪已，凌虛而逝。

「即於是夜，毘摩質多羅阿修羅王心驚三起，眠中聞惡聲言：『釋提桓因興四種兵，與阿修羅戰！』驚覺恐怖，慮戰必敗，退走而還阿修羅宮。

「時，天帝釋敵退得勝已，詣彼空閑仙人住處，禮諸仙人足已，退於西面諸仙人前，東向而坐。

「時，東風起，有異仙人即說偈言：

「『今此諸牟尼，　出家來日久，

腋下流汗臭，　莫順坐風下。

千眼可移坐，　此臭難可堪。』

「時，天帝釋說偈答言：

「『種種眾香華，　結以為華鬘，

今之所聞香，　其香復過是，

寧久聞斯香，　未曾生厭患。』」

佛告諸比丘：「彼天帝釋於三十三天為自在王，恭敬出家人，亦常讚歎出家人，亦常讚歎恭敬之德。汝等比丘正信非家，出家學道，常應恭敬諸梵行者，亦當讚歎恭敬之德。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。時，天帝釋晨朝來詣佛所，稽首佛足，以帝釋神力，身諸光明遍照祇樹精舍。

時，釋提桓因說偈問佛言：

「為殺於何等，　而得安隱眠？

為殺於何等，　而得無憂畏？

為殺何等法，　瞿曇所讚歎？」

爾時，世尊說偈答言：

「害兇惡瞋恚，　而得安隱眠，

害兇惡瞋恚，　心得無憂畏。

瞋恚為毒根，　滅彼苦種子，

滅彼苦種子，　而得無憂畏。

彼苦種滅故，　賢聖所稱歎。」

爾時，釋提桓因聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一一一七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「於月八日，四大天王勅遣大臣，案行世間：『為何等人供養父母、沙門、婆羅門，宗親尊重，作諸福德，見今世惡，畏後世罪，行施作福，受持齋戒，於月八日、十四日、十五日，及神變月，受戒布薩？』至十四日，遣太子下，觀察世間：『為何等人供養父母，乃至受戒布薩？』至十五日，四大天王自下世間，觀察眾生：『為何等人供養父母，乃至受戒布薩？』諸比丘！爾時，世間無有多人供養父母，乃至受戒布薩者。

「時，四天王即往詣三十三天集法講堂，白天帝釋：『天王當知，今諸世間，無有多人供養父母，乃至受戒布薩。』時，三十三天眾聞之不喜，轉相告語：『今世間人，不賢不善，不好不類，無真實行，不供養父母，乃至不受戒布薩。緣斯罪故，諸天眾減，阿修羅眾當漸增廣。』

「諸比丘！爾時，世間若復多人供養父母，乃至受戒布薩者，四天王至三十三天集法講堂，白天帝釋：『天王當知，今諸世間，多有人民供養父母，乃至受戒布薩。』時，三十三天心皆歡喜，轉相告語：『今諸世間，賢聖真實如法，多有人民供養父母，乃至受戒布薩。緣斯福德，阿修羅眾減，諸天眾增廣。』

「時，天帝釋知諸天眾皆歡喜已。即說偈言：

「『若人月八日，　十四十五日，

及神變之月，　受持八支齋。

如我所修行，　彼亦如是修。』」

爾時，世尊告諸比丘：「彼天帝釋所說偈言：

「『若人月八日，　十四十五日，

及神變之月，　受持八支齋。

如我所修行，　彼亦如是修。』

「此非善說。所以者何？彼天帝釋自有貪、恚、癡患，不脫生、老、病、死、憂、悲、惱、苦故。

「若阿羅漢比丘！諸漏已盡，所作已作，離諸重擔，斷諸有結，心善解脫，說此偈言：

「『若人月八日，　十四十五日，

及神變之月，　受持八支齋。

如我所修行，　彼亦如是修。』

「如是說者，則為善說。所以者何？阿羅漢比丘離貪、恚、癡，已脫生、老、病、死、憂、悲、惱、苦，是故此偈則為善說。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，毘摩質多羅阿修羅王疾病困篤，往詣釋提桓因所，語釋提桓因言：『憍尸迦！當知我今疾病困篤，為我療治，令得安隱！』釋提桓因語毘摩質多羅阿修羅言：『汝當授我幻法，我當療治汝病，令得安隱。』毘摩質多羅阿修羅語帝釋言：『我當還問諸阿修羅眾，聽我者，當授帝釋阿修羅幻法。』

「爾時，毘摩質多羅阿修羅即往至諸阿修羅眾中，語諸阿修羅言：『諸人當知，我今疾病困篤，往詣釋提桓因所，求彼治病。彼語我言：「汝能授我阿修羅幻法者，當治汝病，令得安隱。」我今當往為彼說阿修羅幻法。』

「時，有一詐偽阿修羅語毘摩質多羅阿修羅：『其彼天帝釋質直好信不虛偽，但語彼言：「天王！此阿修羅幻法，若學者，令人墮地獄，受罪無量百千歲。」彼天帝釋必當息意，不復求學，當言：「汝去！令汝病差，可得安隱！」』

「時，毘摩質多羅阿修羅復往帝釋所，說偈白言：

「『千眼尊天王，　阿修羅幻術，

皆是虛誑法，　令人墮地獄。

無量百千歲，　受苦無休息。』

「時，天帝釋語毘摩質多羅阿修羅言：『止！止！如是幻術，非我所須，汝且還去，令汝身病寂滅休息，得力安隱！』」

佛告諸比丘：「釋提桓因於三十三天為自在王，長夜真實，不幻不偽，賢善質直。汝等比丘正信非家，出家學道，亦應如是不幻不偽，賢善質直，當如是學。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一一九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「時，有天帝釋及鞞盧闍那子婆稚阿修羅王，有絕妙之容，於晨朝時，俱詣佛所，稽首佛足，退坐一面。時，天帝釋及鞞盧闍那子婆稚阿修羅王，身諸光明，普照祇樹給孤獨園。」

爾時，鞞盧闍那阿修羅王說偈白佛：

「人當勤方便，　必令利滿足，

是利滿足已，　何須復方便。」

時，天帝釋復說偈言：

「若人勤方便，　必令利滿足，

是利滿足已，　修忍無過上。」

說是偈已，俱白佛言：「世尊！何者善說？」世尊告言：「汝等所說，二說俱善。」

然今汝等復聽我說。

「一切眾生類，　悉皆求己利，

彼彼諸眾生，　各自求所應。

世間諸和合，　及與第一義，

當知世和合，　則為非常法。

若人勤方便，　必令利滿足，

是利滿足已，　修忍無過上。」

爾時，天帝釋及鞞盧闍那子婆稚阿修羅王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

爾時，世尊告諸比丘：「釋提桓因於三十三天為自在王，修行於忍，讚歎於忍。汝等比丘正信非家，出家學道，亦應如是修行於忍，讚歎於忍！」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一一二〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，有天帝釋白佛言：『世尊！我今受如是戒：「乃至佛法住世，盡其形壽，有惱我者，要不反報加惱於彼。」』時，毘摩質多羅阿修羅王聞天帝釋受如是戒：『乃至佛法住世，盡其形壽，有惱我者，我不反報加惱於彼。』聞已，執持利劍，逆道而來。

「時，天帝釋遙見毘摩質多羅阿修羅王執持利劍，逆道而來，即遙告言：『阿修羅！住！縛汝勿動！』

「毘摩質多羅阿修羅王即不得動，語帝釋言：『汝今豈不受如是戒：「若佛法住世，盡其形壽，有惱我者，必不還報。」耶？』天帝釋答言：『我實受如是戒，但汝息住受縛。』阿修羅言：『今且放我！』帝釋答言：『汝若約誓不作亂者，然後放汝。』阿修羅言：『放我當如法作。』帝釋答言：『先如法作，然後放汝！』

「時，毘摩質多羅阿修羅王即說偈言：

「『貪欲之所趣，　及瞋恚所趣，

妄語之所趣，　謗毀賢聖趣。

我若嬈亂者，　趣同彼趣趣。』

「釋提桓因復告言：『放汝令去，隨汝所安。』

「爾時，天帝釋令阿修羅王作約誓已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：『世尊！我於佛前受如是戒：「乃至佛法住世，盡其形壽，有惱我者，我不反報。」毘摩質多羅阿修羅王聞我受戒，手執利劍，隨路而來。我遙見已，語言：「阿修羅！住！住！縛汝勿動！」彼阿修羅言：「汝不受戒耶？」我即答言：「我實受戒，且汝今住，縛汝勿動。」彼即求脫，我告彼言：「若作約誓不作亂者，當令汝脫。」阿修羅言：「且當放我，當說約誓。」我即告言：「先說約誓，然後放汝。」彼即說偈，作約誓言：

「『貪欲之所趣，　及瞋恚所趣，

妄語之所趣，　謗毀賢聖趣，

我若作嬈亂，　趣同彼趣趣。』

「『如是。世尊！我要彼阿修羅王令說約誓，為是法不？彼阿修羅復為嬈亂不？』

「佛告天帝釋：『善哉！善哉！汝要彼約誓，如法不違，彼亦不復敢作嬈亂。』爾時，天帝釋聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。」

爾時，世尊告諸比丘：「彼天帝釋於三十三天為自在王，不為嬈亂，亦常讚歎不嬈亂法。汝等比丘正信非家，出家學道，亦應如是行不嬈亂，亦當讚歎不擾亂法。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

雜阿含經卷第四十

雜阿含經卷第四十四

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（一一七八）

如是我聞：

一時，佛住彌絺羅國菴羅園中。

時，有婆四吒婆羅門尼，有六子相續命終，念子發狂，裸形被髮，隨路而走，至彌絺羅菴羅園中。

爾時，世尊無量大眾圍繞說法，婆四吒婆羅門尼遙見世尊，見已，即得本心，慚愧羞恥，歛身蹲坐。

爾時，世尊告尊者阿難：「取汝鬱多羅僧與彼婆四吒婆羅門尼，令著聽法。」尊者阿難即受佛教，取衣令著。

時，婆羅門尼得衣著已，至於佛前，稽首禮佛，退坐一面。

爾時，世尊為其說法，示、教、照、喜已，如佛常法，說法次第，乃至信心清淨，受三自歸，聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

彼婆四吒優婆夷於後時，第七子忽復命終，彼優婆夷都不啼哭憂悲惱苦。時，婆四吒優婆夷夫說偈而告婆四吒優婆夷言：

「先諸子命終，　念子生憂苦，

晝夜不飲食，　乃至發狂亂。

今喪弟七子，　而不生憂苦？」

婆四吒優婆夷即復說偈答其夫言：

「兒孫有千數，　因緣和合生，

長夜遷過去，　我與君亦然。

子孫及宗族，　其數無限量，

彼彼所生處，　更互相殘食。

若知生要者，　何足生憂苦？

我已知出離，　生死存亡相，

不復生憂苦，　入佛正教故。」

時，婆四吒優婆夷夫說偈歎曰：

「未曾所聞法，　而今聞汝說，

何處聞說法，　不念子憂悲？」

婆四吒優婆夷說偈答言：

「今日等正覺，　在彌絺羅國，

菴羅樹園中，　永離一切苦，

演說一切苦、　苦習、苦寂滅、

賢聖八正道，　安隱趣涅槃！

則是我大師，　深樂其正教。

我已知正法，　能開子憂苦。」

其夫婆羅門復說偈言：

「我今亦當往，　彌絺菴羅園，

彼世尊亦當，　開我子憂苦。」

優婆夷復說偈言：

「當觀等正覺，　柔軟金色身；

不調者能調，　廣度海流人。」

爾時，婆羅門即嚴駕乘於馬車，詣彌絺羅菴羅園。遙見世尊，轉增信樂，詣大師前。

彼時，大師即為說偈，開其法眼，苦、習、滅、道，正向涅槃。彼即見法，成無間等。既知法已，請求出家。

時，婆羅門即得出家，獨靜思惟，乃至得阿羅漢。世尊記說：「於第三夜，逮得三明。」得三明已，佛即告之：「命遣御者乘車還家，告婆四吒優婆夷，令發隨喜，語言：『婆羅門往見世尊，得淨信心，奉事大師，即為說法，為開法眼，見苦聖諦、苦集、苦滅、賢聖八道，安趣涅槃，成無間等。既知法已，即求出家。世尊記說：「於第三夜，具足三明。」』」

時，彼御者奉教疾還。時，婆四吒優婆夷遙見御者空車而還。即遙問言：「婆羅門為見佛不？佛為說法，開示法眼，見聖諦不？」

御者白言：「婆羅門已見世尊，得淨信心，奉事大師，為開法眼，說四聖諦，成無間等。既知法已，即求出家，專精思惟。世尊記說：『於第三夜，具足三明。』」

時，優婆夷心即隨喜，語御者言：「車馬屬汝，加復賜汝金錢一千，已汝傳信言：『婆羅門宿闍諦，已得三明。』令我歡喜故。」

御者白言：「我今何用車馬金錢為？車馬金錢還優婆夷，我今當還婆羅門所，隨彼出家。」

優婆夷言：「汝意如此，便可速還。不久亦當如彼所得，具足三明，隨後出家。」

御者白言：「如是，優婆夷！如彼出家，我亦當然。」

優婆夷言：「汝父出家，汝隨出家，我今不久亦當隨去。如空野大龍，乘虛而遊，其餘諸龍、龍子、龍女悉皆隨去，我亦如是，執持衣鉢，易養易滿。」御者白言：「優婆夷！若如是者，所願必果，不久當見優婆夷少欲知足，執持衣鉢，人所棄者，乞受而食，剃髮染衣，於陰、界、入斷除愛欲，離貪繫縛，盡諸有漏。」

彼婆羅門及其御者、婆四吒優婆夷、優婆夷女孫陀槃梨，悉皆出家，究竟苦邊。

（一一七九）

如是我聞：

一時，佛住毘舍離國大林精舍。

時，有毘梨耶婆羅豆婆遮婆羅門，晨朝買牛，未償其價，即日失牛，六日不見。

時，婆羅門為覓牛故，至大林精舍，遙見世尊坐一樹下，儀容挺特，諸根清淨，其心寂默，成就止觀，其身金色，光明焰照。見已，即詣其前，而說偈言：

「云何無所求，　空寂在於此，

獨一處空閑，　而得心所樂？」

爾時，世尊說偈答曰：

「若失若復得，　於我心不亂。

婆羅門當知，　莫謂彼如我，

心計於得失，　其心不自在。」

時，婆羅門復說偈言：

「最勝梵志處，　如比丘所說；

我今當自說，　真實語諦聽。

沙門今定非，　晨朝失牛者，

六日求不得，　是故安樂住。

沙門今定非，　種殖胡麻田，

慮其草荒沒，　是故安樂住。

沙門今定非，　種稻田乏水，

畏葉枯便死，　是故安樂住。

沙門今定無，　寡女有七人，

悉養孤遺子，　是故安樂住。

沙門今定無，　七不愛念子，

放逸多負債，　是故安樂住。

沙門今定無，　債主守其門，

求索長息財，　是故安樂住。

沙門今定無，　七領重臥具，

憂勤擇諸蟲，　是故安樂住。

沙門今定無，　赤眼黃髮婦，

晝夜聞惡聲，　是故安樂住。

沙門今定無，　空倉群鼠戲，

常憂其羸乏，　是故安樂住。」

爾時，世尊說偈答言：

「我今日定不，　晨朝失其牛，

六日求不得，　是故安樂住。

我今日定無，　種殖胡麻田，

常恐其荒沒，　是故安樂住。

我今日定無，　種稻田乏水，

畏葉便枯死，　是故安樂住。

我今日定無，　寡女有七人，

悉養孤遺子，　是故安樂住。

我今日定無，　七不愛念子，

放逸多負債，　是故安樂住。

我今日定無，　債主守其門，

求索長息財，　是故安樂住。

我今日定無，　七領重臥具，

憂勤擇諸蟲，　是故安樂住。

我今日定無，　黃頭赤眼婦，

晝夜聞惡聲，　是故安樂住。

我今日定無，　空倉群鼠戲，

常憂其羸乏，　是故安樂住。

不捨念不念，　眾生安樂住；

斷欲離恩愛，　而得安樂住。」

爾時，世尊為精進婆羅豆婆遮婆羅門種種說法，示、教、照、喜，如佛常法，次第說法，布施、持戒，乃至於正法中，心得無畏。即從座起，合掌白佛：「我今得於正法、律出家學道，成比丘分，修梵行不？」

佛告婆羅門：「汝今可得於正法、律出家、受具足，修諸梵行，乃至得阿羅漢，心善解脫。」

爾時，精進婆羅豆婆遮婆羅門得阿羅漢，緣自覺知，得解脫樂，而說偈言：

「我今甚欣樂，　大仙法之上，

得離貪欲樂，　不生見於佛。」

（一一八〇）

如是我聞：

一時，佛住娑羅樹林婆羅門聚落。爾時，世尊晨朝著衣持鉢，入婆羅門聚落乞食，有非時雲起。

爾時，世尊作是念：「我今當往婆羅門聚落婆羅長者大會堂中。」作是念已，即往向彼大會堂所。

時，婆羅門長者悉集堂上，遙見世尊，共相謂言：「彼剃頭沙門竟知何法？」

爾時，世尊告彼婆羅聚落婆羅門長者言：「諸婆羅門有知法者，有不知者；剎利長者亦有知法者，有不知法者。」

爾時，世尊即說偈言：

「非朋欲勝朋，　王不伏難伏，

妻不求勝夫，　無子不恭父。

無會無智者，　無智不法言，

貪恚癡悉斷，　是則名智者。」

時，彼婆羅門長者白佛言：「善士瞿曇！善士夫可入此堂，就座而坐。」世尊坐已。即白言：「瞿曇說法，我等樂聽。」

爾時，世尊為彼大會婆羅門長者種種說法，示、教、照、喜已，復說偈言：

「愚智群聚會，　非說孰知明？

能說寂靜道，　因說智則辯。

說者顯正法，　建立大仙幢，

善說為仙幢，　法為羅漢幢。」

爾時，世尊為婆羅聚落婆羅門長者建立正法，示、教、照、喜；示、教、照、喜已，從座起而去。

（一一八一）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，至浮梨聚落，住天作婆羅門菴羅園中，尊者優波摩為侍者。

爾時，世尊患背痛，告尊者優波摩：「汝舉衣鉢已，往至天作婆羅門舍。」

時，天作婆羅門處於中堂，令梳頭者理剃鬚髮，見尊者優波摩於外門住，見已，即說偈言：

「何等剃鬚髮，　身著僧迦梨？

住於彼門外，　為欲何所求？」

尊者優波摩說偈答言：

「羅漢世善逝，　所患背風疾，

頗有安樂水，　療牟尼疾不？」

時，天作婆羅門以滿鉢酥、一瓶油、一瓶石蜜，使人擔持，并持暖水，隨尊者優波摩詣世尊所，以塗其體，暖水洗之，酥蜜作飲，世尊背疾即得安隱。

時，天作婆羅門晨朝早起，往詣佛所，稽首禮足，退坐一面，而說偈言：

「何言婆羅門？　施何得大果？

何等為時施？　云何淨福田？」

爾時，世尊說偈答言：

「若得宿命智，　見天定趣生，

得盡諸有漏，　牟尼起三明，

善知心解脫，　解脫一切貪；

說名婆羅門，　施彼得大果，

施彼為時施，　隨所欲福田。」

時，天作婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一一八二）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，於一夜時，住止娑羅林中。

時，有一婆羅門，去娑羅林不遠，營作田業。晨朝起作，至娑羅林中，遙見世尊坐一樹下，儀容端正，諸根清淨，其心寂定，具足成就第一止觀，其身金色，光明徹照。見已，往詣其所，白言：「瞿曇！我近在此經營事業，故樂此林。瞿曇於此有何事業，樂此林中？」復說偈言：

「比丘於此林，　為何事業故，

獨一守空閑，　樂於此林中？」

爾時，世尊說偈答曰：

「無事於此林，　林根久已斷，

於林離林脫，　禪思不樂斷。」

時，彼婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一一八三）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，夜宿一娑羅林中。

時，有一婆羅門，近彼林側，與五百年少婆羅門共。彼婆羅門常稱歎欽想：「欲見世尊，何時遊於此林，我因得見遇，問所疑，頗有閑暇為我記說？」

時，彼婆羅門年少弟子為採薪故，入於林中，遙見世尊坐一樹下，儀容端正，諸根寂靜，其心寂定，形若金山，光明徹照。見已，作是念：「我和上婆羅門常稱歎欽仰，欲見瞿曇，問其所疑，今此沙門瞿曇到此林中，我當疾往白和上令知。」即持薪束，疾還學堂。捨薪束已，詣和上所，白言：「和上當知，和上由來常所稱歎欽仰欲見沙門瞿曇，脫到此林，當問所疑，今日瞿曇已到此林，和上知時！」

時，婆羅門即詣世尊所，面相問訊慰勞已，退坐一面。而說偈言：

「獨入此恐怖，　深邃叢林中，

堅住不傾動，　善修正勤法。

無歌舞音樂，　寂默住空閑；

我所未曾見，　獨樂深林者，

欲求於世間，　自在增上主？

為三十三天，　天上自在樂？

何故深林中，　苦行自枯槁？」

爾時，世尊說偈答言：

「若欲種種求，　諸界多種著；

彼一切皆是，　愚癡之根本，

如是一切求，　我久悉已吐，

不求不諂偽，　一切無所觸。

於一切諸法，　唯一清淨觀，

得無上菩提，　禪思修不樂。」

婆羅門復說偈言：

「我今敬禮汝，　大寂牟尼尊，

禪思之妙王，　覺無邊大覺；

如來天人救，　巍巍若金山。

解脫於叢林，　於林永不著；

已拔深利刺，　清淨無餘跡。

論師之上首，　言說最勝辯；

人中雄師子，　震吼於深林。

顯現苦聖諦、　集、滅、八正道；

能盡眾苦聚，　乘出淨無垢。

自脫一切苦，　濟彼苦眾生；

安樂眾生故，　演說於正法。

已斷於恩愛，　遠離於欲網；

斷除於一切，　有愛之結縛。

如水生蓮花，　塵水不染著；

如日停虛空，　清淨無雲翳。

善哉我今日，　至拘薩羅林，

得見於大師，　兩足之勝尊，

大林大精進，　得第一廣度；

調御師之首，　敬禮無所畏。」

時，婆羅門廣說斯偈，讚歎佛已，聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一一八四）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，宿於孫陀利河側。

爾時，世尊剃髮未久，於後夜時，結跏趺坐，正身思惟，繫念在前，以衣覆頭。

時，孫陀利河側有婆羅門住止，夜起持祠，餘食不盡，時至河邊，欲求大德婆羅門以奉之。

爾時，世尊聞河邊婆羅門聲。聞已，謦咳作聲，却衣現頭。

時，孫陀利河側婆羅門見佛已，作是念：「是剃頭沙門，非婆羅門。」欲持食還去。彼婆羅門復作是念：「非獨沙門是剃頭者，婆羅門中亦有剃頭，應往至彼，問其所生。」時，孫陀利河側婆羅門詣世尊所，而問之言：「為何姓生？」

爾時，世尊即說偈言：

「汝莫問所生，　但當問所行。

刻木為鑽燧，　亦能生於火；

下賤種姓中，　生堅固牟尼。

智慧有慚愧，　精進善調伏，

究竟大明際，　清淨修梵行。

而今正是時，　應奉施餘食。」

時，孫陀利河側婆羅門復說偈言：

「我今吉良日，　求福修供養，

遇得見大士，　三時最勝尊，

若不見佛者，　當更施餘人。」

爾時，孫陀利河側婆羅門轉得信心，即持餘食以奉世尊，世尊不受，以說偈得故，如上因說偈而得食廣說。

孫陀利河側婆羅門白佛言：「世尊！今此施食當置何所？」

佛告婆羅門：「我不見諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人有能食此食，令身安隱者。汝持此食去著無虫水中，及少生草地。」

時，婆羅門即持此食著無虫水中，水即烟起涌沸，啾啾作聲，如燒鐵丸投之冷水，烟起涌沸，啾啾作聲。如是彼食著無虫水中，烟起涌沸，啾啾作聲。孫陀利河側婆羅門心欲恐怖，身毛皆竪，謂為災變，馳走上岸，集聚乾木，供養祠火，令息災恠。

世尊見彼集聚乾木，供養祠火，望息災恠。見已。即說偈言：

「婆羅門祠火，　焚燒乾草木，

莫呼是淨道，　能却諸災患。

此則惡供養，　而謂為黠慧；

作如是因緣，　外道取修淨。

汝今棄薪火，　起內火熾然，

常修不放逸，　常富於供養。

處處興淨信，　廣施設大會，

心意為束薪，　瞋恚黑烟起，

妄語為塵味，　口舌為木杓，

胸懷燃火處，　欲火常熾然。

當善自調伏，　消滅士夫火，

正信為大河，　淨戒為度濟，

澄淨清流水，　智者之所歎！

人中淨天德，　當於中洗浴，

涉水不著身，　安樂度彼岸。

正法為深淵，　福德為下濟，

澄淨水充滿，　智者所讚嘆！

人中天淨德，　當於中洗浴，

涉水不著身，　安樂度彼岸。

真諦善調御，　攝護修梵行，

慈悲為苦行，　真實心清淨，

沐浴以正法，　智者所稱歎。」

爾時，孫陀利河側婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，復道而去。

（一一八五）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，住孫陀利河側叢林中。

時，有孫陀利河側住止婆羅門來詣佛所，面相問訊慰勞已，退坐一面，問佛言：「瞿曇！至孫陀利河中洗浴不？」

佛告婆羅門：「何用於孫陀利河中洗浴為？」

婆羅門白佛：「瞿曇！孫陀利河是濟度之數，是吉祥之數，是清淨之數，若有於中洗浴者，悉能除人一切諸惡。」

爾時，世尊即說偈言：

「非孫陀利河，　亦非婆休多，

非伽耶、薩羅，　如是諸河等，

作諸惡不善，　能令其清淨。

恒河、婆休多、　孫陀利河等，

愚者常居中，　不能除眾惡。

其清淨之人，　何用洗浴為？

其清淨之人，　何用布薩為？

淨業以自淨，　是生於受持，

不殺亦不盜，　不婬不妄語，

信施除慳垢，　於斯而洗浴。

於一切眾生，　常起慈悲心，

井水以洗浴，　用伽耶等為？

內心自清淨，　不待洗於外。

下賤田舍兒，　身體多污垢，

以水洗塵穢，　不能淨其內。」

爾時，孫陀利河側婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起而去。

（一一八六）

如是我聞：

一時，佛住迦毘羅衛國尼拘律園中。

時，有縈髻羅豆婆遮婆羅門，本俗人時，為佛善知識，來詣佛所，面相問訊慰勞已，退坐一面。而說偈言：

「外身縈髻者，　是但名縈髻；

內心縈髻者，　是結縛眾生。

今請問瞿曇，　云何解縈髻？」

爾時，世尊說偈答言：

「受持於淨戒，　內心修正覺，

專精勤方便，　是則解縈髻。」

時，縈髻婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起而去。

（一一八七）

如是我聞：

一時，佛住迦毘羅衛國尼拘律園中。

時，有縈髻波羅豆婆遮婆羅門來詣佛所，而前問訊，相慰勞已，退坐一面。而說偈言：

「身外縈髻者，　是但名縈髻；

內心縈髻者，　是結縛眾生。

我今問瞿曇，　如此縈髻者，

云何作方便？　於何斷縈髻？」

爾時，世尊說偈答言：

「眼耳及與鼻，　舌身意入處，

於彼名及色，　滅盡令無餘。

諸識永滅者，　於彼斷縈髻。」

佛說此經已，縈髻婆羅豆婆遮婆羅門聞佛所說，歡喜隨喜，從座起去。

（一一八八）

如是我聞：

一時，佛住欝毘羅聚落尼連禪河側菩提樹下，成佛未久。

爾時，世尊獨靜思惟，作是念：「不恭敬者，則為大苦，無有次序。無他自在可畏懼者，則於大義有所退減；有所恭敬，有次序，有他自在者，得安樂住；有所恭敬，有次序，有他自在，大義滿足。頗有諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人中，能於我所具足戒勝、三昧勝、智慧勝、解脫勝、解脫知見勝，令我恭敬宗重，奉事供養，依彼而住？」

復作是念：「無有諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人能於我所戒具足勝、三昧勝、智慧勝、解脫勝、解脫知見勝，令我恭敬宗重，奉事供養，依彼而住者。唯有正法令我自覺，成三藐三佛陀者，我當於彼恭敬宗重，奉事供養，依彼而住。所以者何？過去如來、應、等正覺亦於正法恭敬宗重，奉事供養，依彼而住；諸當來世如來、應、等正覺亦於正法恭敬宗重，奉事供養，依彼而住。」

爾時，娑婆世界主梵天王知世尊心念已，如力士屈伸臂頃，從梵天沒，住於佛前，歎言：「善哉！如是，世尊！如是，善逝！懈怠不恭敬者，甚為大苦……」廣說乃至「大義滿足，其實無有諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人於世尊所戒具足勝、三昧勝、智慧勝、解脫勝、解脫知見勝，令世尊恭敬宗重，奉事供養，依彼而住者。唯有正法，如來自悟成等正覺，則是如來所應恭敬宗重，奉事供養，依彼而住者。所以者何？過去諸如來、應、等正覺亦於正法恭敬宗重，奉事供養，依彼而住；諸未來如來、應、等正覺亦當於正法恭敬宗重，奉事供養，依彼而住。世尊亦當於彼正法恭敬宗重，奉事供養，依彼而住。」

時，梵天王復說偈言：

「過去等正覺，　及未來諸佛，

現在佛世尊，　能除眾生憂。

一切恭敬法，　依正法而住；

如是恭敬者，　是則諸佛法。」

時，梵天王聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一一八九）

如是我聞：

一時，佛住欝毘羅聚落尼連禪河側菩提樹下，成佛未久。

爾時，世尊獨靜思惟，作是念：「有一乘道能淨眾生，度諸憂悲，滅除苦惱，得真如法，謂四念處。何等為四？身身觀念處，受、心、法法觀念處。若有人不樂四念處者，則不樂如聖法；不樂如聖法者，則不樂如聖道；不樂如聖道者，則不樂甘露法；不樂甘露法者，則不解脫生、老、病、死、憂、悲、惱、苦。若樂修四念處者，則樂修如聖法；樂修如聖法者，則樂如聖道；樂如聖道者，則樂甘露法；樂甘露法者，得解脫生、老、病、死、憂、悲、惱、苦。」

爾時，娑婆世界主梵天王知佛心念已，譬如力士屈伸臂頃，於梵天沒，住於佛前，作是歎言：「如是，世尊！如是，善逝！有一乘道能淨眾生，謂四念處，乃至解脫生、老、病、死、憂、悲、惱、苦。」

時，梵天王復說偈言：

「謂有一乘道，　見生諸有邊，

演說於正法，　安慰苦眾生。

過去諸世尊，　以乘斯道度；

當來諸世尊，　亦度乘斯道。

現在尊正覺，　乘此度海流，

究竟生死際，　調伏心清淨，

於生死輪轉，　悉已永消盡；

知種種諸界，　慧眼顯正道。

譬若恒水流，　悉歸趣大海，

激流浚漂遠，　正道亦如是。

廣智善顯示，　逮得甘露法，

殊勝正法輪，　本所未曾聞，

哀愍眾生故，　而為眾生轉。

覆護天人眾，　令度有彼岸，

是故諸眾生，　咸皆稽首禮。」

爾時，梵天王聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一一九〇）

如是我聞：

一時，佛住欝毘羅聚落尼連禪河側菩提樹下，成佛未久。

爾時，娑婆世界主梵天王絕妙色身，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面，而說偈言：

「於諸種姓中，　剎利兩足尊，

明行具足者，　天人中最勝！」

佛告梵天王：「如是，梵天！如是，梵天！

「於諸種姓中，　剎利兩足尊，

明行具足者，　天人中最勝。」

佛說是經已，娑婆世界主梵天王聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一一九一）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，住止空閑無聚落處，與比丘眾夜宿其中。爾時，世尊為諸比丘說隨順阿練若法。

時，娑婆世界主梵天王作是念：「今者世尊在拘薩羅人間遊行，住一空閑無聚落處，與諸大眾止宿空野。爾時，世尊為諸大眾說隨順空法，我今當往隨順讚嘆！」

譬如力士屈伸臂頃，於梵天沒，住於佛前，稽首佛足，退坐一面，而說偈言：

「習近邊林座，　斷除諸煩惱；

若不樂空閑，　入眾自攝護。

自調伏其心，　家家行乞食，

攝持於諸根，　專精繫心念；

然後習空閑，　阿練若床座，

遠離諸恐怖，　無畏安隱住。

若彼諸兇險，　惡蛇眾毒害，

黑雲大闇冥；　震雷曜電光，

離諸煩惱故，　晝夜安隱住。

如我所聞法，　乃至不究竟，

獨一修梵行，　不畏千死魔，

若修於覺道，　不畏於萬數。

一切須陀洹，　或得斯陀含，

及阿那含者，　其數亦無量，

不能定其數，　恐怖於妄說。」

時，娑婆世界主梵天王聞佛所說，歡喜隨喜已，為佛作禮，即沒不現。

（一一九二）

如是我聞：

一時，佛住迦毘羅衛迦毘羅衛林中，與五百比丘俱，皆是羅漢，諸漏已盡，所作已作，離諸重擔，逮得己利，盡諸有結，正智心善解脫。爾時，世尊為諸大眾說涅槃相應法。

時，有十方世界大眾威力諸天皆悉來會，供養世尊及比丘僧。復有諸梵天王住於梵世，作是念：「今日佛住迦毘羅衛國……」如上廣說，乃至「供養世尊及諸大眾，我今當往各各讚歎！」

作是念已，譬如力士屈伸臂頃，從梵天沒，住於佛前。第一梵天即說偈言：

「於此大林中，　大眾普雲集，

十方諸天眾，　皆悉來恭敬，

故我遠來禮，　最勝難伏僧。」

第二梵天復說偈言：

「是諸比丘僧，　真實心精進，

於此大林中，　攝諸根求度。」

第三梵天次說偈言：

「善方便消融，　恩愛深利刺；

堅固不傾動，　如因陀羅幢。

度深塹水流，　清淨不求欲，

善度之導師，　諸調伏大龍。」

第四梵天次說偈言：

「歸依於佛者，　終不墮惡趣；

能斷人中身，　得天身受樂。」

各說偈已，四梵天身即沒不現。

（一一九三）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。時，有娑婆世界主梵天王，日日精勤，往詣佛所，尊重供養。

時，娑婆世界主作是念：「今旦太早而來見佛，正值世尊入大三昧，我等且當入提婆達多伴黨瞿迦梨比丘房中。」作是念已，即入彼房，至房戶中，以指扣戶，口說是言：「瞿迦梨！瞿迦梨！於舍利弗、目連所起淨信心，汝莫長夜得不饒益苦！」

瞿迦梨言：「汝是誰？」

梵天答言：「娑婆世界主梵天王。」

瞿迦梨言：「世尊不記汝得阿那含耶？」

梵天王言：「如是，比丘！」

瞿迦梨言：「汝何故來？」

娑婆世界主梵天王答言：「此不可治。」即說偈言：

「於無量處所，　生心欲籌量；

何有黠慧者，　而生此覺想？

無量而欲量，　是陰蓋凡夫。」

時，娑婆世界主梵天王往詣佛所，稽首禮足，退坐一面，白佛言：「世尊！我常日日勤到佛所，親覲供養，我作是念：『今旦太早來見世尊，正值世尊入大三昧，我且當入提婆達多伴黨瞿迦梨比丘房中。』即住戶中，徐徐扣戶，口說是言：『瞿迦梨！瞿迦梨！當於舍利弗、目揵連賢善智慧者所起淨信心，莫長夜得不饒益苦！』瞿迦梨言：『汝是誰？』我即答言：『是娑婆世界主梵天王。』瞿迦梨言：『世尊不記汝得阿那含耶？』我即答言：『如是。』瞿迦梨復言：『汝何故來？』我作是念：『此不可治。』即說偈言：

「『於不可量處，　發心欲籌量，

不可量欲量，　是陰蓋凡夫。』」

佛語梵王：「如是，如是。梵王！

「於不可量處，　而發心欲量；

何有智慧人，　而生此妄想？

不可量欲量，　是陰蓋凡夫。」

佛說此經已，娑婆世界主梵天王聞佛所說，歡喜隨喜，從座起，為佛作禮，即沒不現。

（一一九四）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，大梵天王及餘別梵天——善臂別梵天，日日方便，往見供養世尊。

時，有婆句梵天見別梵天——善臂梵天，精勤方便，而問言：「汝欲何之？」

彼即答言：「欲見世尊，恭敬供養。」

時，婆句梵天即說偈言：

「彼有四鵠鳥，　三種金色宮，

五百七十二，　修行禪思者，

熾焰金色身，　普照梵天宮；

汝且觀我身，　何用至彼為？」

爾時，善梵王、別梵王——善臂別梵王復說偈言：

「雖有金色身，　普照梵天宮，

其有智慧者，　知色有煩惱，

智者不樂色，　於其心解脫。」

時，彼善梵天、別梵天——善臂別梵天，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我今方便，欲來見世尊，恭敬供養。有婆句梵天，見我方便，而問我言：『汝今方便，欲何所之？』我即答言：『欲往見世尊，禮事供養。』婆句梵天即說偈言：

「『有四種鵠鳥，　三種金色宮，

五百七十二，　於中而禪思，

觀我身金色，　普照梵天宮；

汝且觀我身，　何用至彼為？』

「我即說偈而答彼言：

「『雖有金色身，　普照梵天宮，

當知真金色，　是則煩惱事。

智者解脫色，　於色不復樂。』」

佛告梵天：「如是，梵天！如是，梵天！

「雖有真金色，　普照梵天宮，

當知真金色，　則是煩惱事，

智者解脫色，　於色不復樂。」

時，彼梵天為迦吒務陀低沙比丘故，說偈言：

「夫士生世間，　利斧在口中；

還自斬其身，　斯由惡言故。

應毀者稱譽，　應譽而反毀；

惡口增其過，　所生無安樂！

博弈酒喪財，　其過失甚少；

惡心向善逝，　是則為大過！

地獄有百千，　名尼羅浮地，

三十有六百，　及五阿浮陀；

斯皆謗聖獄，　口意惡願故。」

佛說此經已，彼諸梵天聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一一九五）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有婆句梵天住梵天上，起如是惡邪見言：「此處常、恒、非變易法，純一出離之處。」

爾時，世尊知婆句梵天心念已，入於三昧，如其正受，於王舍城沒，住梵天上。

婆句梵天遙見世尊而說偈言：

「梵天七十二，　造作諸福樂；

自在而常住，　生老死已過。

我於諸明論，　修習已究竟；

彼諸天眾等，　唯謂我長存。」

爾時，世尊說偈答言：

「此則極短壽，　非是長存者；

而婆句梵天，　自謂為長壽。

尼羅浮多獄，　其壽百千數；

我悉憶念知，　汝自謂長存！」

婆句梵天復說偈言：

「佛世尊所見，　其劫數無邊，

生老死憂悲，　皆悉已過去。

唯願說知我，　過去曾所更，

受持何戒業，　而得生於此？」

爾時，世尊說偈答言：

「過去久遠劫，　於大曠野中，

有諸大眾行，　多賢聖梵行，

飢乏無資糧，　汝救之令度，

慈救心相續，　經劫而不失。

是則汝過去，　所受持功德，

我悉憶念知，　久近如眠覺。

過去有村邑，　為賊所抄掠，

汝時悉皆救，　令其得解脫；

是則過去世，　所受持福業，

我憶此因緣，　久近如眠覺。

過去有人眾，　乘船恒水中，

惡龍持彼船，　欲盡害其命，

汝時以神力，　救令得解脫；

是則汝過去，　所受持福業，

我憶是因緣，　久近如眠覺。」

婆句梵天復說偈言：

「決定悉知我，　古今壽命事，

亦知餘一切，　是則為正覺；

是故所受身，　金光炎普照，

其身住於此，　光明遍世間。」

爾時，世尊為婆句梵天種種說法，示、教、照、喜已，如其正受，從梵天沒，還王舍城。

（一一九六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有一梵天住梵天上，起如是邪見言：「此處常、恒、不變易，純一出離，未曾見有來至此處，況復有過此上者？」

爾時，世尊知彼梵天心之所念，即入三昧，如其正受，於舍衛國沒，現梵天宮，當彼梵天頂上，於虛空中結跏趺坐，正身繫念。

爾時，尊者阿若俱隣作是念：「今日世尊為在何所？」即以天眼淨過人間眼，觀見世尊在梵天上。見已，即入三昧，如其正受，於舍衛國沒，現彼梵世，在於東方，西面向佛，結跏趺坐，端身繫念，在佛座下，梵天座上。

爾時，尊者摩訶迦葉作是念：「今日世尊為在何所？」即以天眼淨過於人眼，見世尊在梵天上。見已，即入三昧，如其正受，於舍衛國沒，現梵天上，在於南方，北面向佛，結跏趺坐，端身繫念，在佛座下，梵天座上。

時，尊者舍利弗作是念：「世尊今者為在何所？」即以天眼淨過於人眼，見世尊在梵天上。見已，即入三昧，如其正受，於舍衛國沒，住梵天上，在於西方，東面向佛，結跏趺坐，端身繫念，在佛座下，梵天座上。

爾時，尊者大目揵連即作是念：「今日世尊為在何所？」以天眼淨過於人眼，遙見世尊在梵天上。見已，即入三昧，如其正受，於舍衛國沒，住梵天上，在於北方，南面向佛，結跏趺坐，端身繫念，在佛座下，梵天座上。

爾時，世尊告梵天曰：「汝今復起是見：『從本已來，未曾見有過我上者』不？」

梵天白佛：「我今不敢復言：『我未曾見有過我上者。』唯見梵天光明被障。」爾時，世尊為彼梵天種種說法，示、教、照、喜已，即入三昧，如其正受，於梵天上沒，還舍衛國。

尊者阿若俱隣、摩訶迦葉、舍利弗為彼梵天種種說法，示、教、照、喜已，即入三昧，如其正受，於梵天沒，還舍衛國，唯尊者大目揵連仍於彼住。

時，彼梵天問尊者大目揵連：「世尊諸餘弟子悉有如是大德大力不？」

時，尊者大目揵連即說偈言：

「大德具三明，　通達觀他心，

漏盡諸羅漢，　其數無有量。」

時，尊者大目揵連為彼梵天種種說法，示、教、照、喜已，即入三昧，如其正受，於梵天沒，還舍衛國。

（一一九七）

如是我聞：

一時，佛住俱尸那竭國力士生地堅固雙樹林。

爾時，世尊臨般涅槃，告尊者阿難：「汝於堅固雙樹間敷繩床，北首，如來今日中夜於無餘涅槃而般涅槃。」

時，尊者阿難奉世尊教，於雙堅固樹間為世尊敷繩床，北首已，還世尊所，稽首禮足，白言世尊：「已為如來於雙堅固樹間敷繩床，令北首。」

於是，世尊往就繩床，右脇著地，北首而臥，足足相累，繫念明相。

爾時，世尊即於中夜，於無餘涅槃而般涅槃。般涅槃已，雙堅固樹尋即生花，周匝垂下，供養世尊。

時，有異比丘即說偈言：

「善好堅固樹，　枝條垂禮佛，

妙花以供養，　大師般涅槃。」

尋時，釋提桓因說偈：

「一切行無常，　斯皆生滅法，

雖生尋以滅，　斯寂滅為樂。」

尋時，娑婆世界主梵天王次復說偈言：

「世間一切生，　立者皆當捨，

如是聖大師，　世間無有比。

逮得如來力，　普為世間眼，

終歸會磨滅，　入無餘涅槃。」

尊者阿那律陀次復說偈言：

「出息入息住，　立心善攝護，

從所依而來，　世間般涅槃。

大恐怖相生，　令人身毛竪，

一切行力具，　大師般涅槃。

其心不懈怠，　亦不住諸愛，

心法漸解脫，　如薪盡火滅。」

如來涅槃後七日，尊者阿難往枝提所，而說偈言：

「導師此寶身，　往詣梵天上，

如是大神力，　內火還燒身。

五百㲲纏身，　悉燒令磨滅，

千領細㲲衣，　以衣如來身。

唯二領不燒，　最上及襯身。」

尊者阿難說是偈時，諸比丘默然悲喜！

雜阿含經卷第四十四

雜阿含經卷第四十六

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（一二二二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告諸比丘：「過去世時，天、阿修羅對陣鬪戰，阿修羅勝，諸天不如。時，天帝釋軍壞退散，極生恐怖，乘車北馳，還歸天宮。

「須彌山下道逕叢林，林下有金翅鳥巢，多有金翅鳥子。爾時，帝釋恐車馬過，踐殺鳥子，告御者言：『可回車還，勿殺鳥子。』御者白王：『阿修羅軍後來逐人，若回還者，為彼所困。』帝釋告言：『寧當回還為阿修羅殺，不以軍眾蹈殺眾生。』於道，御者轉乘南向。阿修羅軍遙見帝釋轉乘而還，謂為戰策，即還退走，眾大恐怖，壞陣流散，歸阿修羅宮。」

佛告諸比丘：「彼天帝釋於三十三天為自在王，以慈心故，威力摧伏阿修羅軍，亦常讚嘆慈心功德。汝等比丘正信非家，出家學道，當修慈心，亦應讚嘆慈心功德。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二二三）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，王舍城中有一士夫，貧窮辛苦，而住佛、法、僧，受持禁戒，多聞廣學，力行惠施，正見成就。彼身壞命終，得生天上，生三十三天，有三事勝於餘三十三天。何等為三？一者天壽，二者天色，三者天名稱。諸三十三天見是天子三事特勝，天壽、天色、天名稱勝。

餘諸天見已，往詣天帝釋所，作如是言：「憍尸迦當知，有一天子始生此天，於先諸天三事特勝，天壽、天色及天名稱。」

時，天帝釋告彼天子：「諸仁者！我見此人於王舍城作一士夫，貧窮辛苦，於如來法、律得信向心，乃至正見成就。身壞命終，來生此天，於諸三十三天三事特勝，天壽、天色及天名稱。」時，天帝釋即說偈言：

「正信於如來，　決定不傾動，

受持真實戒，　聖戒無厭者。

於佛心清淨，　成就於正見，

當知非貧苦，　不空而自活。

故於佛法僧，　當生清淨信，

智慧力增明，　思念佛正教。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二二四）

如是我聞：

一時，佛住王舍城耆闍崛山中。爾時，王舍城人普設大會，悉為請種種異道。

有事遮羅迦外道者作是念：「我今請遮羅迦道天，先作福田。」或有事外道出家者，有事尼乾子道者，有事老弟子者，有事火弟子者，有事佛弟子僧者，咸作是念：「今當令佛面前僧，先作福田。」

時，天帝釋作是念：「莫令王舍城諸人捨佛面前僧，而奉事餘道，求索福田。我當疾往，為王舍城人建立福田。」即化作大婆羅門，儀容嚴整，乘白馬車，諸年少婆羅門眾前後導從，持金斗繖蓋，至王舍城，詣諸處處大眾會中。

諸王舍城一切士女咸作是念：「但當觀望此大婆羅門所奉事處，我當從彼而先供養，為良福田。」

時，天帝釋知王舍城一切士女心之所念，駕乘導從，逕詣耆闍崛山，至於門外，除去五飾，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面。而說偈言：

「善分別顯示，　一切法彼岸，

悉度諸恐怖，　故稽首瞿曇。

諸人普設會，　欲求大功德，

各各設大施，　常願有餘果。

願為說福田，　令斯施果成。」

「帝釋大自在，　天王之所問，

於耆闍崛山，　大師為記說。

諸人普設會，　欲求大功德，

各各設大施，　常願有餘果。

今當說福田，　施得大果處。

正向者有四，　四聖住於果，

是名僧福田，　明行定具足。

僧福田增廣，　無量踰大海，

調人師弟子，　照明顯正法。

斯等善供養，　施僧良福田，

於僧良福田，　佛說得大果。

以僧離五蓋，　清淨應讚嘆，

施彼最上田，　少施收大利。

是故諸人者，　當施僧福田，

增得勝妙法，　明行定相應。

供此珍寶僧，　施主心歡喜，

起於三種心，　施衣服飲食。

離塵垢劒刺，　超度諸惡趣，

躬自行啟請，　自手平等與。

自利亦利他，　是施獲大利，

慧者如是施，　淨信心解脫。

無罪安樂施，　乘智往生彼。」

時，天帝釋聞佛所說，歡喜隨喜，為佛作禮，即沒不現。

爾時，王舍城諸人民即從座起，整衣服，為佛作禮，合掌白佛言：「世尊！唯願世尊與諸大眾受我供養。」爾時，世尊默然受請。

是王舍城人民知世尊默然受其請已，作禮而歸，到諸人會處，具飲食，布置床座，晨朝遣使，白佛：「時到，唯願知時！」

爾時，世尊與諸大眾著衣持鉢，至大會所，於大眾前敷座而坐。

王舍城人知佛坐定，自行種種豐美飲食。食訖，洗鉢澡漱畢，還復本座，聽佛說法。

爾時，世尊為王舍城人種種說法，示、教、照、喜已，從座起而去。

（一二二五）

如是我聞：

一時，佛住王舍城耆闍崛山中……廣說如上說。差別者：時，天帝釋說異偈，而問佛言：

「今請問瞿曇，　微密深妙慧，

世尊之所體，　無障礙知見。」

眾人普設會……偈如上廣說，乃至為王舍城諸設會者說種種法，示、教、照、喜已，從座起去。

（一二二六）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王聞世尊拘薩羅人間遊行，至舍衛國祇樹給孤獨園。聞已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我聞世尊自記說成阿耨多羅三藐三菩提，諸人傳者，得非虛妄過長說耶？為如說說、如法說、隨順法說耶？非是他人損同法者，於其問答生厭薄處耶？」

佛告大王：「彼如是說，是真諦說，非為虛妄。如說說、如法說、隨順法說，非是他人損同法者，於其問答生厭薄處。所以者何？大王，我今實得阿耨多羅三藐三菩提故。」

波斯匿王白佛言：「雖復世尊作如是說，我猶故不信。所以者何？此間有諸宿重沙門、婆羅門，所謂富蘭那迦葉、末迦利瞿舍梨子、刪闍耶毘羅胝子、阿耆多枳舍欽婆羅、迦羅拘陀迦栴延、尼乾陀若提子，彼等不自說言得阿耨多羅三藐三菩提，何得世尊幼小年少，出家未久，而便自證得阿耨多羅三藐三菩提？」

佛告大王：「有四種雖小而不可輕。何等為四？剎利王子年少幼小而不可輕，龍子年少幼小而不可輕、小火雖微而不可輕、比丘幼小而不可輕。」爾時，世尊即說偈言：

「剎利形相具，　貴族發名稱，

雖復年幼稚，　智者所不輕。

此必居王位，　顧念生怨害，

是故難可輕，　應生大恭敬。

善求自護者，　自護如護命，

以平等自護，　而等護於命。

聚落及空處，　見彼幼龍者，

莫以小蛇故，　而生輕慢想。

雜色小龍形，　亦應令安樂，

輕蛇無士女，　悉為毒所害。

是故自護者，　當如護己命，

以斯善護己，　而等護於彼。

猛火之所食，　雖小食無限，

小燭亦能燒，　足薪則彌廣。

從微漸進燒，　盡聚落城邑，

是故自護者，　當如護己命。

以斯善護己，　而等護於彼，

盛火之所焚，　百卉蕩燒盡。

滅已不盈縮，　戒火還復生，

若輕毀比丘，　受持淨戒火。

燒身及子孫，　眾災流百世，

如燒多羅樹，　無有生長期。

是故當自護，　如自護己命，

以斯善自護，　而等護於彼。

剎利形相具，　幼龍及小火，

比丘具淨戒，　不應起輕想。

是故當自護，　如自護己命，

以斯善自護，　而等護於彼。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二二七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王有祖母，極所敬重，忽爾命終。出城闍維，供養舍利畢，弊衣亂髮，來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

爾時，世尊告波斯匿王：「大王！從何所來，弊衣亂髮？」

波斯匿王白佛：「世尊！我亡祖母，極所敬重，捨我命終，出於城外闍維，供養畢，來詣世尊。」

佛告大王：「極愛重敬念祖親耶？」

波斯匿王白佛：「世尊！極敬重愛戀。世尊！若國土所有象馬七寶，乃至國位，悉持與人，能救祖母命者，悉當與之。既不能救，生死長辭，悲戀憂苦，不自堪勝！曾聞世尊所說：『一切眾生、一切虫、一切神，生者皆死，無不窮盡，無有出生而不死者。』今日乃知世尊善說。」

佛言：「大王！如是！如是！一切眾生、一切虫、一切神，生者輒死，終歸窮盡，無有一生而不死者。」

佛告大王：「正使婆羅門大姓、剎利大姓、長者大姓，生者皆死，無不死者。正使剎利大王灌頂居位，王四天下，得力自在，於諸敵國無不降伏，終歸有極，無不死者。若復，大王！生長壽天，王於天宮，自在快樂，終亦歸盡，無不死者。若復，大王！羅漢比丘諸漏已盡，離諸重擔，所作已作，逮得己利，盡諸有結，正智心善解脫，彼亦歸盡，捨身涅槃。若復緣覺善調善寂，盡此身命，終歸涅槃，諸佛世尊十力具足，四無所畏，勝師子吼，終亦捨身，取般涅槃。以如是比，大王當知，一切眾生、一切虫、一切神，有生輒死，終歸磨滅，無不死者！」爾時，世尊復說偈言：

「一切眾生類，　有命終歸死，

各隨業所趣，　善惡果自受。

惡業墮地獄，　為善上昇天，

修習勝妙道，　漏盡般涅槃。

如來及緣覺，　佛聲聞弟子，

會當捨身命，　何況俗凡夫。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二二八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王獨一靜處，禪思思惟，作是念：「云何為自念？云何為不自念？」復作是念：「若有行身惡行、行口惡行、行意惡行者，當知斯等為不自念。若復行身善行、行口善行、行意善行者，當知斯等則為自念。」從禪覺已，往詣佛所，稽首佛足，退住一面，白佛言：「世尊！我於靜處獨一思惟，作是念：『云何為自念？云何為不自念？』復作是念：『若有行身惡行、行口惡行、行意惡行者，當知斯等為不自念。若復行身善行、行口善行、行意善行者，當知斯等則為自念。』」

佛告大王：「如是，大王！如是，大王！若有行身惡行、行口惡行、行意惡行者，當知斯等為不自念。彼雖自謂：『為自愛念。』而實非自念。所以者何？無有惡知識所作惡不念者，所不念不愛者，所不愛所作如其自為自己所作者，是故斯等為不自念。

「若復，大王！行身善行、行口善行、行意善行者，當知斯等則為自念，斯等自謂：『不自愛惜己身。』然其斯等實為自念。所以者何？無有善友，於善友所作念者，念作愛者，愛作如自為己所作者，是故斯等則為自念。」爾時，世尊復說偈言：

「謂為自念者，　不應造惡行，

終不因惡行，　令己得安樂。

謂為自念者，　終不造惡行，

造諸善業者，　令己得安樂。

若自愛念者，　善護而自護，

如善護國王，　外防邊境城。

若自愛念者，　極善自寶藏，

如善守之王，　內防邊境城。

如是自寶藏，　剎那無間缺，

剎那缺致憂，　惡道長受苦。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二二九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，波斯匿王獨靜思惟，作如是念：「云何自護？云何不自護？」復作是念：「若有行身惡行、行口惡行、行意惡行者，當知斯等為不自護。若復行身善行、行口善行、行意善行者，當知斯等則為自護。」從禪覺已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我獨靜思惟，而作是念：『云何為自護？云何為不自護？』復作是念：『若有行身惡行、行口惡行、行意惡行者，當知斯等為不自護。若復行身善行、行口善行、行意善行者，當知斯等則為自護。』」

佛告大王：「如是，大王！如是，大王！若有行身惡行、行口惡行、行意惡行者，當知斯等為不自護，而彼自謂能自防護。象軍、馬軍、車軍、步軍以自防護，雖謂自護，實非自護。所以者何？雖護於外，不護於內。是故，大王！名不自護。大王！若復有行身善行、行口善行、行意善行者，當知斯等則為自護。彼雖不以象、馬、車、步四軍自防，而實自護。所以者何？護其內者，名善自護，非謂防外。」爾時，世尊復說偈言：

「善護於身口，　及意一切業，

慚愧而自防，　是名善守護。」

時，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王獨靜思惟，作是念：「世少有人得勝妙財利能不放逸，能不貪著，能於眾生不起惡行。世多有人得勝妙財利起於放逸，增其貪著，起諸邪行。」作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我獨靜思惟，作是念：『世間少有人得勝妙財，能於財利不起放逸，不起貪著，不作邪行。世多有人得勝妙財而起放逸，生於貪著，多起邪行。』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！世少有人得勝妙財利能不貪著，不起放逸，不起邪行。世多有人得勝妙財利，於財放逸，而起貪著，起諸邪行。大王當知，彼諸世人得勝財利，於財放逸，而起貪著，作邪行者，愚癡人，長夜當得不饒益苦。大王！譬如獵師、獵師弟子，空野林中張網施羂，多殺禽獸，困苦眾生，惡業增廣。如是，世人得勝妙財利，於財放逸，而起貪著，造諸邪行，亦復如是。是愚癡人，長夜當得不饒益苦。」爾時，世尊復說偈言：

「貪欲於勝財，　為貪所迷醉，

狂亂不自覺，　猶如捕獵者，

緣斯放逸故，　當受大苦報。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王於正殿上自觀察王事，見勝剎利大姓、見勝婆羅門大姓、見勝長者大姓因貪欲故，欺詐妄語，即作是念：「止此斷事！息此斷事！我更不復親臨斷事；我有賢子，當令斷事。云何自見此勝剎利大姓、婆羅門大姓、長者大姓為貪欲故，欺詐妄語？」

時，波斯匿王作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我於殿上自斷王事，見諸勝剎利大姓、婆羅門大姓，長者大姓為貪利故，欺詐妄語。世尊！我見是事已，作是念：『我從今日，止此斷事，息此斷事；我有賢子，當令其斷。不親自見此勝剎利大姓、婆羅門大姓、長者大姓緣貪利故，欺詐妄語。』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！彼勝剎利大姓、婆羅門大姓、長者大姓因貪利故，欺詐妄語，彼愚癡人長夜當得不饒益苦！大王當知，譬如漁師、漁師弟子，於河溪谷截流張網，殘殺眾生，令遭大苦。如是，大王！彼勝剎利大姓、婆羅門大姓、長者大姓因貪利故，欺詐妄語，長夜當得不饒益苦！」爾時，世尊復說偈言：

「於財起貪欲，　貪欲所迷醉，

狂亂不自覺，　猶如漁捕者，

緣斯惡業故，　當受劇苦報。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王來詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！此舍衛國有長者，名摩訶男，多財巨富，藏積真金至百千億，況復餘財！世尊！摩訶男長者如是巨富，作如是食用：食麤碎米、食豆羹、食腐敗薑，著麤布衣、單皮革屣，乘羸敗車，戴樹葉蓋，未曾聞其供養施與沙門、婆羅門，給恤貧苦、行路頓乏、諸乞匃者；閉門而食，莫令沙門、婆羅門、貧窮、行路、諸乞匃者見之。」

佛告波斯匿王：「此非正士，得勝財利，不自受用，不知供養父母，供給妻子、宗親、眷屬，恤諸僕使，施與知識，不知隨時供給沙門、婆羅門，種勝福田，崇向勝處，長受安樂，未來生天。得勝財物，不知廣用，收其大利。大王！譬如曠野湖池聚水，無有受用、洗浴、飲者，即於澤中煎熬消盡。如是，不善士夫得勝財物，乃至不廣受用，收其大利，如彼池水。

「大王！有善男子得勝財利，快樂受用，供養父母，供給妻子、宗親、眷屬，給恤僕使，施諸知識，時時供養沙門、婆羅門，種勝福田，崇向勝處，未來生天。得勝錢財，能廣受用，倍收大利。譬如，大王！聚落、城郭邊有池水，澄淨清涼，樹林蔭覆，令人受樂，多眾受用，乃至禽獸。如是，善男子得勝妙財，自供快樂，供養父母，乃至種勝福田，廣收大利。」爾時，世尊復說偈言：

「曠野湖池水，　清涼極鮮淨，

無有受用者，　即於彼消盡。

如是勝妙財，　惡士夫所得，

不能自受用，　亦不供恤彼。

徒自苦積聚，　聚已而自喪，

慧者得勝財，　能自樂受用。

廣施作功德，　及與親眷屬，

隨所應給與，　如牛王領眾。

施與及受用，　不失所應者，

乘理而壽終，　生天受福樂。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三三）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，舍衛國有長者，名摩訶男，命終無有兒息。波斯匿王以無子、無親屬之財，悉入王家。波斯匿王日日挍閱財物，身蒙塵土，來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。

爾時，世尊告波斯匿王：「大王！從何所來？身蒙塵土，似有疲惓。」

波斯匿王白佛：「世尊！此國長者摩訶男命終，有無子之財，悉入王家。瞻視料理，致令疲勞，塵土坌身，從其舍來。」

佛問波斯匿王：「彼摩訶男長者大富多財耶？」

波斯匿王白佛：「大富，世尊！錢財甚多，百千巨億金錢寶物，況復餘財！世尊！彼摩訶男在世之時，麤衣惡食……」如上廣說。

佛告波斯匿王：「彼摩訶男過去世時，遇多迦羅尸棄辟支佛，施一飯食，非淨信心，不恭敬與，不自手與，施後變悔，言：『此飯食自可供給我諸僕使，無辜持用，施於沙門！』由是施福，七反往生三十三天，七反生此舍衛國中最勝族姓，最富錢財。以彼施辟支佛時，不淨信心，不手自與，不恭敬與，施後隨悔故，在所生處，雖得財富，猶故受用麤衣、麤食、麤弊臥具、屋舍、車乘，初不嘗得上妙色、聲、香、味、觸，以自安身。

「復次，大王！時，彼摩訶男長者殺其異母兄，取其財物，緣斯罪故，經百千歲，墮地獄中，彼餘罪報生舍衛國，七反受身，常以無子，財沒入王家。大王！摩訶男長者今此壽終，過去施報盡，於此身，以彼慳貪，於財放逸，因造過惡，於此命終已，墮地獄受極苦惱！」

波斯匿王白佛言：「世尊！摩訶男長者命終已，入地獄受苦痛耶？」

佛言：「如是，大王！已入地獄！」

時，波斯匿王念彼悲泣，以衣拭淚，而說偈言：

「財物真金寶，　象馬莊嚴具，

奴僕諸僮使，　及諸田宅等。

一切皆遺棄，　裸神獨遊往，

福運數已窮，　永捨於人身。

彼今何所有，　何所持而去，

於何事不捨，　如影之隨形。」

爾時，世尊說偈答言：

「唯有罪福業，　若人已作者，

是則己之有，　彼則常持去。

生死未曾捨，　如影之隨形，

如人少資糧，　涉遠遭苦難。

不修功德者，　必經惡道苦，

如人豐資糧，　安樂以遠遊。

修德淳厚者，　善趣長受樂，

如人遠遊行，　歲久安隱歸。

宗親善知識，　歡樂欣集會，

善修功德者，　此沒生他世。

彼諸親眷屬，　見則心歡喜，

是故當修福，　積集期永久。

福德能為人，　建立他世樂，

福德天所歎，　等修正行故。

現世人不毀，　終則生天上。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，波斯匿王普設大會，為大會故，以千特牛行列繫住，集眾供具，遠集一切諸異外道，悉來聚集波斯匿王大會之處。

時，有眾多比丘亦晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食。聞波斯匿王普設大會……如上廣說，乃至種種外道皆悉來集。聞已，乞食畢，還精舍，舉衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等今日眾多比丘晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食，聞波斯匿王普設大會……」如上廣說，乃至種種異道集於會所。

爾時，世尊即說偈言：

「月月設大會，　乃至百千數，

不如正信佛，　十六分之一。

如是信法僧，　慈念於眾生，

彼大會之福，　十六不及一。

若人於世間，　億年設福業，

於直心敬禮，　四分不及一。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二三五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王忿諸國人，多所囚執，若剎利、若婆羅門、若鞞舍、若首陀羅、若旃陀羅，持戒、犯戒，在家、出家，悉皆被錄，或鏁、或杻械、或以繩縛。

時，有眾多比丘晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食，聞波斯匿王多所攝錄，乃至或鏁、或縛，乞食畢，還精舍，舉衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等今日眾多比丘入城乞食，聞波斯匿王多所收錄，乃至鏁縛。」

爾時，世尊即說偈言：

「非繩鏁杻械，　名曰堅固縛，

染污心顧念，　錢財寶妻子，

是縛長且固，　雖緩難可脫，

慧者不顧念，　世間五欲樂，

是則斷諸縛，　安隱永超世。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二三六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王、摩竭提國阿闍世王韋提希子共相違背。摩竭提王阿闍世韋提希子起四種軍——象軍、馬軍、車軍、步軍，來至拘薩羅國。波斯匿王聞阿闍世王韋提希子四種軍至，亦集四種軍——象軍、馬軍、車軍、步軍，出共鬪戰。阿闍世王四軍得勝，波斯匿王四軍不如，退敗星散，單車馳走，還舍衛城。

時，有眾多比丘晨朝著衣持鉢，入舍衛城乞食，聞摩竭提王阿闍世韋提希子起四種軍，來至拘薩羅國；波斯匿王起四種軍出共鬪戰，波斯匿王四軍不如，退敗星散，波斯匿王恐怖狼狽，單車馳走，還舍衛城。聞已，乞食畢，還精舍，舉衣鉢，洗足已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我等今日眾多比丘入城乞食，聞摩竭提主阿闍世王韋提希子起四種軍……」如是廣說，乃至「單車馳走，還舍衛城。」

爾時，世尊即說偈言：

「戰勝增怨敵，　敗苦臥不安，

勝敗二俱捨，　臥覺寂靜樂。」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一二三七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王與摩竭提王阿闍世韋提希子共相違背。摩竭提王阿闍世韋提希子起四種軍，來至拘薩羅國，波斯匿王倍興四軍，出共鬪戰。

波斯匿王四種軍勝，阿闍世王四種軍退，摧伏星散。波斯匿王悉皆虜掠阿闍世王象馬、車乘、錢財寶物，生禽阿闍世王身，載以同車，俱詣佛所，稽首佛足，退坐一面。波斯匿王白佛言：「世尊！此是阿闍世王韋提希子，長夜於我無怨恨人而生怨結，於好人所而作不好；然其是我善友之子，當放令還國。」

佛告波斯匿王：「善哉！大王！放其令去，令汝長夜安樂饒益。」爾時，世尊即說偈言：

「乃至力自在，　能廣虜掠彼，

助怨在力增，　倍收己他利。」

佛說此經已，波斯匿王及阿闍世王韋提希子聞佛所說。歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王獨靜思惟，作是念：「世尊正法，現法離諸熾然，不待時節，通達現見，自覺證知此法，是善知識、善伴黨，非是惡知識、惡伴黨。」作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我獨靜思惟，作是念：『世尊正法，現法離諸熾然，不待時節，通達現見，自覺證知，是則善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！世尊正法、律，現法離諸熾然，不待時節，通達現見，緣自覺知，是則善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。所以者何？我為善知識，眾生有生法者，解脫於生，眾生有老、病、死、憂、悲、惱、苦者，悉令解脫。

「大王！我於一時住王舍城山谷精舍。時，阿難陀比丘獨靜思惟，作是念：『半梵行者是善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。』作是念已，來詣我所，稽首我足，退坐一面，白我言：『世尊！我獨靜思惟，作是念：「半梵行者是善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。」』我時告言：『阿難！莫作是語，半梵行者是善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。所以者何？純一滿淨，梵行清白，謂善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。所以者何？我常為諸眾生作善知識。其諸眾生有生故，當知世尊正法，現法令脫於生；有老、病、死、憂、悲、惱、苦者，離諸熾然，不待時節，現令脫惱苦，見通達，自覺證知。是則善知識、善伴黨，非惡知識、惡伴黨。』」爾時，世尊即說偈言：

「讚歎不放逸，　是則佛正教，

修禪不放逸，　逮得證諸漏。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二三九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王獨靜思惟，作是念：「頗有一法修習多修習，得現法願滿足、後世願滿足、現法後世願滿足不？」作是念已，往詣佛所，稽首佛足，退坐一面，白佛言：「世尊！我獨靜思惟，作是念：『頗有一法修習多修習，得現法願滿足、得後世願滿足、現法後世願滿足不？』」

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！有一法修習多修習，得現法願滿足、得後世願滿足、得現法後世願滿足，謂不放逸善法。不放逸善法修習多修習，得現法願滿足、得後世願滿足、得現法後世願滿足。

「大王！譬如世間所作麁業，彼一切皆依於地而得建立。不放逸善法亦復如是。修習多修習，得現法願滿足、得後世願滿足、得現法後法願滿足。如力。如是種子、根、堅、陸、水、足、行、師子、舍宅，亦如是說。是故，大王！當住不放逸，當依不放逸。住不放逸、依不放逸已，夫人當作是念：『大王住不放逸、依不放逸，我今亦當如是住不放逸、依不放逸。』如是夫人，如是大臣、太子、猛將亦如是。國土人民應當念：『大王住不放逸、依不放逸，夫人、太子、大臣、猛將住不放逸、依不放逸，我等亦應如是住不放逸、依不放逸。』大王！若住不放逸、依不放逸者，則能自護。夫人、婇女亦能自保，倉藏財寶增長豐實。」爾時，世尊即說偈言：

「稱譽不放逸，　毀呰放逸者，

帝釋不放逸，　能主忉利天。

稱譽不放逸，　毀呰放逸者，

不放逸具足，　攝持於二義。

一者現法利，　二後世亦然，

是名無間等，　甚深智慧者。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

（一二四〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，波斯匿王獨靜思惟，作是念：「此有三法，一切世間所不愛念。何等為三？謂老、病、死。如是三法，一切世間所不愛念。若無此三法世間所不愛者，諸佛世尊不出於世，世間亦不知有諸佛如來所覺知法為人廣說。以有此三法世間所不愛念，謂老、病、死故，諸佛如來出興於世，世間知有諸佛如來所覺知法廣宣說者。」波斯匿王作是念已，來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。以其所念，廣白世尊。

佛告波斯匿王：「如是，大王！如是，大王！此有三法，世間所不愛念，謂老、病、死，乃至世間知有如來所覺知法為人廣說。」爾時，世尊復說偈言：

「王所乘寶車，　終歸有朽壞，

此身亦復然，　遷移會歸老。

唯如來正法，　無有衰老相，

稟斯正法者，　永到安隱處。

但凡鄙衰老，　醜弊惡形類，

衰老來踐蹈，　迷魅愚夫心。

若人壽百歲，　常慮死隨至，

老病競追逐，　伺便輒加害。」

佛說此經已，波斯匿王聞佛所說，歡喜隨喜，作禮而去。

雜阿含經卷第四十六

雜阿含經卷第四十九

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（一二九四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有天子容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「大力自在樂，　所求無不得，

何復勝於彼，　一切所欲備？」

爾時，世尊說偈答言：

「大力自在樂，　彼則無所求，

若有求欲者，　是苦非為樂，

於求已過去，　是則樂於彼。」

時，彼天子復說偈言：

「久見婆羅門，　逮得般涅槃，

一切怖已過，　永超世恩愛。」

於是，天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一二九五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有天子容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「車從何處起？　誰能轉於車？

車轉至何所，　何故壞磨滅？」

爾時，世尊說偈答言：

「車從諸業起，　心識能於車，

隨因而轉至，　因壞車則亡。」

時，彼天子復說偈言：

「久見婆羅門，　逮得般涅槃，

一切怖已過，　永超世恩愛。」

於是，天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一二九六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有天子容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子白佛言：「世尊！拘屢陀王女修波羅提沙今日生子。」

佛告天子：「此則不善，非是善。」

時，彼天子即說偈言：

「人生子為樂，　世間有子歡，

父母年老衰，　子則能奉養，

瞿曇何故說，　生子為不善。」

爾時，世尊說偈答言：

「當知恒無常，　純空陰非子，

生子常得苦，　愚者說言樂。

是故我說言，　生子非為善，

非善為善像，　念像不可念。

實苦貌似樂，　放逸所踐蹈。」

時，彼天子復說偈言：

「久見婆羅門，　逮得般涅槃，

一切怖已過，　永超世恩愛。」

於是，天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一二九七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有天子容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「云何數所數？　云何數不隱？

云何數中數？　云何說言說？」

爾時，世尊說偈答言：

「佛法難測量，　二流不顯現，

若彼名及色，　滅盡悉無餘，

是名數所數，　彼數不隱藏，

是彼數中數，　是則說名數。」

時，彼天子復說偈言：

「久見婆羅門，　逮得般涅槃，

一切怖已過，　永超世恩愛。」

於時，天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一二九八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有天子容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「何物重於地？　何物高於空？

何物疾於風？　何物多於草？」

爾時，世尊說偈答言：

「戒德重於地，　慢高於虛空，

憶念疾於風，　思想多於草。」

時，彼天子復說偈言：

「久見婆羅門，　逮得般涅槃，

一切怖已過，　永超世恩愛。」

於是，天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一二九九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，彼天子容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「何戒何威儀？　何得何為業？

慧者云何住？　云何往生天？」

爾時，世尊說偈答言：

「遠離於殺生，　持戒自防樂，

害心不加生，　是則生天路。

遠離不與取，　與取心欣樂，

斷除賊盜心，　是則生天路。

不行他所受，　遠離於邪婬，

自受知止足，　是則生天路。

自為己及他，　為財及戲笑，

妄語而不為，　是則生天路。

斷除於兩舌，　不離他親友，

常念和彼此，　是則生天路。

遠離不愛言，　軟語不傷人，

常說淳美言，　是則生天路。

不為不誠說，　無義不饒益，

常順於法言，　是則生天路。

聚落若空地，　見利言我有，

不行此貪想，　是則生天路。

慈心無害想，　不害於眾生，

心常無怨結，　是則生天路。

苦業及果報，　二俱生淨信，

受持於正見，　是則生天路。

如是諸善法，　十種淨業跡，

等受堅固持，　是則生天路。」

時，彼天子復說偈言：

「久見婆羅門，　逮得般涅槃，

一切怖已過，　永超世恩愛。」

於時，天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，釋提桓因於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，釋提桓因說偈問佛：

「何法命不知？　何法命不覺？

何法鏁於命？　何法為命縛？」

爾時，世尊說偈答言：

「色者命不知，　諸行命不覺，

身鏁於其命，　受縛於命者。」

釋提桓因復說偈言：

「色者非為命，　諸佛之所說，

云何而得熟？　於彼甚深藏，

云何段肉住？　云何知命身？」

爾時，世尊說偈答言：

「迦羅邏為初，　迦羅邏生胞，

胞生於肉段，　肉段生堅厚，

堅厚生肢節，　及諸毛髮等，

色等諸情根，　漸次成形體，

因母飲食等，　長養彼胎身。」

爾時，釋提桓因聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有長勝天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼長勝天子而說偈言：

「善學微妙說，　習近諸沙門，

獨一無等侶，　正思惟靜默。」

爾時，世尊說偈答言：

「善學微妙說，　習近諸沙門，

獨一無等侶，　寂默靜諸根。」

時，長勝天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有尸毘天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼尸毘天子說偈問佛：

「何人應同止？　何等人共事？

應知何等法，　是轉勝非惡？」

爾時，世尊說偈答言：

「與正士同止，　正士共其事，

應知正士法，　是轉勝非惡。」

時，彼尸毘天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇三）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有月自在天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼月自在天子而說偈言：

「彼當至究竟，　如蚊依從草，

若得正繫念，　一心善正受。」

爾時，世尊說偈答言：

「彼當到彼岸，　如魚決其網，

禪定具足住，　心常致喜樂。」

時，彼月自在天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有毘瘦紐天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼毘瘦紐天子而說偈言：

「供養於如來，　歡喜常增長，

欣樂正法律，　不放逸隨學。」

爾時，世尊說偈答言：

「若如是說法，　防護不放逸，

以不放逸故，　不隨魔自在。」

於是，毘瘦紐天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有般闍羅健天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，般闍羅揵天子而說偈言：

「憒亂之處所，　黠慧者能覺，

禪思覺所覺，　牟尼思惟力。」

爾時，世尊說偈答言：

「了知憒亂法，　正覺得涅槃，

若得正繫念，　一心善正受。」

時，般闍羅健天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有須深天子與五百眷屬，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

爾時，世尊告尊者阿難：「汝何難於尊者舍利弗善說法，心喜樂不？」阿難白佛：「如是，世尊！何等人不愚、不癡、有智慧，於尊者舍利弗善說法中，心不欣樂。所以者何？彼尊者舍利弗持戒多聞，少欲知足，精勤遠離，正念堅住，智慧正受，捷疾智慧、利智慧、出離智慧、決定智慧、大智慧、廣智慧、深智慧、無等智慧，智寶成就，善能教化，示、教、照、喜，亦常讚歎示、教、照、喜，常為四眾說法不惓。」

佛告阿難：「如是，如是，如汝所說。阿難！為何等人不愚、不癡、有智慧，聞尊者舍利弗善說諸法而不歡喜？所以者何？舍利弗比丘持戒多聞，少欲知足，精勤正念，智慧正受，超智、捷智、利智、出智、決定智、大智、廣智、深智、無等智，智寶成就，善能教化，示、教、照、喜，亦常讚歎示、教、照、喜，常為四眾說法不惓。」

世尊如是如是向尊者阿難，如是如是稱嘆舍利弗所說，如是如是須深天子眷屬內心歡喜，身光增明，清淨照耀。

爾時，須深天子內懷歡喜，發身淨光照耀已，而說偈言：

「舍利弗多聞，　明智平等慧，

持戒善調伏，　得不起涅槃，

持此後邊身，　降伏於魔軍。」

時，彼須深天子及五百眷屬聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有赤馬天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼赤馬天子白佛言：「世尊！頗有能行過世界邊，至不生、不老、不死處不？」

佛告赤馬：「無有能過世界邊，至不生、不老、不死處者。」

赤馬天子白佛言：「奇哉！世尊！善說斯義。如世尊說言：『無過世界邊，至不生、不老、不死處者。』所以者何？世尊！我自憶宿命，名曰赤馬，作外道仙人，得神通，離諸愛欲。我時，作是念：『我有如是捷疾神足，如健士夫，以利箭橫射過多羅樹影之頃，能登一須彌，至一須彌，足躡東海，超至西海。』我時，作是念：『我今成就如是捷疾神力，今日寧可求世界邊。』作是念已，即便發行，唯除食息便利，減節睡眠，常行百歲，於彼命終，竟不能得過世界邊，至不生、不老、不死之處。」

佛告赤馬：「我今但以一尋之身，說於世界、世界集、世界滅、世界滅道跡。赤馬天子！何等為世間？謂五受陰。何等為五？色受陰、受受陰、想受陰、行受陰、識受陰，是名世間。何等為色集？謂當來有愛，貪、喜俱，彼彼染著，是名世間集。云何為世間滅？若彼當來有愛，貪、喜俱，彼彼染著無餘斷、捨、離、盡、無欲、滅、息、沒，是名世間滅。何等為世間滅道跡？謂八聖道，正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定，是名世間滅道跡。

「赤馬！了知世間，斷世間；了知世間集，斷世間集；了知世間滅，證世間滅；了知世間滅道跡，修彼滅道跡。赤馬！若比丘於世間苦若知、若斷，世間集若知、若斷，世間滅若知、若證，世間滅道跡若知、若修。赤馬！是名得世界邊，度世間愛。」

爾時，世尊重說偈言：

「未曾遠遊行，　而得世界邊，

無得世界邊，　終不盡苦邊。

以是故牟尼，　能知世界邊，

善解世界邊，　諸梵行已立。

於彼世界邊，　平等覺知者，

是名賢聖行，　度世間彼岸。」

是時，赤馬天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇八）

如是我聞：

一時，佛住王舍城毘富羅山側。有六天子，本為外道出家，一名阿毘浮、二名增上阿毘浮、三名能求、四名毘藍婆、五名阿俱吒、六名迦藍，來詣佛所。

阿毘浮天子即說偈言：

「比丘專至心，　常修行厭離，

於初夜後夜，　思惟善自攝，

見聞其所說，　不墮於地獄。」

增上阿毘浮天子復說偈言：

「厭離於黑闇，　心常自攝護，

永離於世間，　言語諍論法。

從如來大師，　稟受沙門法，

善攝護世間，　不令造眾惡。」

能求天子復說偈言：

「斷截椎打殺，　供養施迦葉，

不見其為惡，　亦不見為福。」

毘藍婆天子復說偈言：

「我說彼尼乾，　外道若提子，

出家行學道，　長夜修難行。

於大師徒眾，　遠離於妄語，

我說如是人，　不遠於羅漢。」

爾時世尊說偈答言：

「死瘦之野狐，　常共師子遊，

終日小羸劣，　不能為師子。

尼乾大師眾，　虛妄自稱嘆，

是惡心妄語，　去羅漢甚遠。」

爾時天魔波旬著阿俱吒天子而說偈言：

「精勤棄闇冥，　常守護遠離，

深著微妙色，　貪樂於梵世。

我教化斯等，　令得生梵天。」

爾時，世尊作是念：「若此阿俱吒天子所說偈，此是天魔波旬加其力故，非彼阿俱吒天子自心所說，作是說言：

「『精勤棄闇冥，　守護於遠離，

深著微妙色，　貪樂於梵世。』

當教化斯等，　令得生梵天。」

爾時，世尊復說偈言：

「若諸所有色，　於此及與彼，

或復虛空中，　各別光照耀。

當知彼一切，　不離魔魔縛，

猶如垂鈎餌，　鉤釣於遊魚。」

時，彼天子咸各念言：「今日阿俱吒天子所說偈，沙門瞿曇言是魔所說。何故沙門瞿曇言是魔說？」

爾時，世尊知諸天子心中所念，而告之言：「今阿俱吒天子所說偈，非彼天子自心所說，時魔波旬加其力故。」作是說言：

「精勤棄闇冥，　守護於遠離，

深著微妙色，　貪樂於梵天。

當教化斯等，　令得生梵天。

是故我說偈：

「『若諸所有色，　於此及與彼，

或復虛空中，　各別光照耀。

當知彼一切，　不離魔魔縛，

猶如垂鈎餌，　鈎釣於遊魚。』」

時，諸天子復作是念：「奇哉！沙門瞿曇！神力大德，能見天魔波旬，而我等不見，我等當復各各說偈讚歎沙門瞿曇。」即說偈言：

「斷除於一切，　有身愛貪想，

令此善護者，　除一切妄語。

若欲斷欲愛，　應供養大師。

斷除三有愛，　破壞於妄語。

已斷於見貪，　應供養大師。

王舍城第一，　名毘富羅山。

雪山諸山最，　金翅鳥中名。

八方及上下，　一切眾生界，

於諸天人中，　等正覺最上。」

時，諸天子說偈讚佛已，聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三〇九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有摩伽天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，有摩伽天子說偈問佛：

「殺何得安眠？　殺何得善樂？

為殺何等人，　瞿曇所讚嘆？」

爾時，世尊說偈答言：

「若殺於瞋恚，　而得安隱眠，

殺於瞋恚者，　令人得歡喜。

瞋恚為毒本，　殺者我所歎，

殺彼瞋恚已，　長夜無憂患。」

於時，摩伽天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一〇）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，有彌耆迦天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彌耆迦天子說偈問佛：

「明照有幾種，　能照明世間，

唯願世尊說，　何等明最上？」

爾時，世尊說偈答言：

「有三種光明，　能照耀世間，

晝以日為照，　月以照其夜。

燈火晝夜照，　照彼彼色像，

上下及諸方，　眾生悉蒙照。

人天光明中，　佛光明為上。」

佛說此經已，彌耆迦天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有陀摩尼天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼陀摩尼天子而說偈言：

「為婆羅門事，　學斷莫疲惓，

斷除諸愛欲，　不求受後身。」

爾時，世尊說偈答言：

「婆羅門無事，　所作事已作，

乃至不得岸，　晝夜常勤跪。

已到彼岸住，　於岸復何跪，

此是婆羅門，　專精漏盡禪。

一切諸憂惱，　熾然永已斷，

是則到彼岸，　涅槃無所求。」

時，陀摩尼天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有多羅揵陀天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「斷幾捨幾法？　幾法上增修？

超越幾積聚，　名比丘度流？」

爾時，世尊說偈答言：

「斷五捨於五，　五法上增修，

超五種積聚，　名比丘度流。」

時，彼多羅揵陀天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一三）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有迦摩天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，身諸光明遍照祇樹給孤獨園。

時，迦摩天子白佛言：「甚難！世尊！甚難！善逝！」

爾時，世尊說偈答言：

「所學為甚難，　具足戒三昧，

遠離於非家，　閑居寂靜樂。」

迦摩天子白佛言：「世尊！靜默甚難得！」

爾時，世尊說偈答言：

「得所難得學，　具足戒三昧，

晝夜常專精，　修習意所樂。」

迦摩天子白佛言：「世尊！正受心難得！」

爾時，世尊說偈答言：

「難住正受住，　諸根心決定，

能斷死魔縻，　聖者隨欲進。」

迦摩天子復白佛言：「世尊！嶮道甚難行！」

爾時，世尊說偈答言：

「難涉之嶮道，　當行安樂進，

非聖墮於彼，　足上頭向下。

賢聖乘正直，　嶮路自然平。」

佛說此經已，迦摩天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有迦摩天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼迦摩天子說偈問佛：

「貪恚何所因，　不樂身毛竪，

恐怖從何起，　覺想由何生？

猶如鳩摩羅，　依倚於乳母。」

爾時，世尊說偈答言：

「愛生自身長，　如尼拘律樹，

處處隨所著，　如榛綿叢林。

若知彼因者，　發悟令開覺，

度生死海流，　不復更受有。」

時，迦摩天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有栴檀天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼栴檀天子說偈問佛：

「聞瞿曇大智，　無障礙知見，

何所住何學，　不遭他世惡？」

爾時，世尊說偈答曰：

「攝持身口意，　不造三惡法，

處在於居家，　廣集於群賓。

信惠財法施，　以法立一切，

住彼學彼法，　則無他世畏。」

佛說是經已，栴檀天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有栴檀天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼天子說偈問佛：

「誰度於諸流，　晝夜勤不懈，

不攀無住處，　云何不沒溺？」

爾時，世尊說偈答言：

「一切戒具足，　智慧善正受，

內思惟正念，　能度難度流，

不染此欲想，　超度彼色愛，

貪喜悉已盡，　不入於難測。」

時，彼栴檀天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有迦葉天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼迦葉天子白佛言：「世尊！我今當說比丘及比丘功德。」

佛告天子：「隨汝所說。」

時，迦葉天子而說偈言：

「比丘修正念，　其心善解脫，

晝夜常勤求，　懷有諸功德。

了知於世間，　滅除一切有，

比丘得無憂，　心無所染著。

「世尊！是名比丘，是名比丘功德。」

佛告迦葉：「善哉！善哉！如汝所說。」

迦葉天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有迦葉天子，容色絕妙，於後夜時來詣佛所，稽首佛足，退坐一面。其身光明遍照祇樹給孤獨園。

時，彼迦葉天子白佛言：「世尊！我今當說比丘及比丘所說。」

佛告迦葉天子：「隨所樂說！」

時，彼迦葉天子而說偈言：

「比丘守正念，　其心善解脫，

晝夜常勤求，　逮得離塵垢。

曉了知世間，　於塵離塵垢，

比丘無憂患，　心無所染著。

「世尊！是名比丘，是名比丘所說。」

佛告迦葉：「如是，如是，如汝所說。」

迦葉天子聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三一九）

如是我聞：

一時，佛在摩竭提國人間遊行，日暮與五百比丘於屈摩夜叉鬼住處宿。時，屈摩夜叉鬼來詣佛所，稽首佛足，退住一面。

時，屈摩夜叉鬼白佛言：「世尊！今請世尊與諸大眾於此夜宿。」

爾時，世尊默然受請。

是時，屈摩夜叉鬼知世尊默然受請已，化作五百重閣房舍，臥床、坐床、踞床，俱襵褥枕，各五百具，悉皆化成。化作五百燈明，無諸烟炎。悉化現已，往詣佛所，稽首佛足，勸請世尊令入其舍，令諸比丘次受房舍及諸臥具。周遍受已，還至佛所，稽首佛足，退坐一面。而說偈言：

「賢德有正念，　賢德常正念，

正念安隱眠，　此世及他世。

賢德有正念，　賢德常正念，

正念安隱眠，　其心常寂止。

賢德有正念，　賢德常正念，

正念安隱眠，　捨降伏他軍。

賢德有正念，　賢德常正念，

不殺不教殺，　不伏不教伏。

慈心於一切，　心不懷怨結。」

爾時，世尊告屈摩夜叉鬼：「如是，如是，如汝所說。」

時，屈摩夜叉鬼聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，還自所住處。

（一三二〇）

如是我聞：

一時，佛住摩鳩羅山，尊者那伽波羅為親侍者。

爾時，世尊於夜闇時，天小微雨，電光睒現，出於房外，露地經行。

是時，天帝釋作是念：「今日世尊住摩鳩羅山，尊者那伽波羅親侍供養，其夜闇冥，天時微雨，電光睒現，世尊出房，露地經行，我當化作毘琉璃重閣，執持重閣，隨佛經行。」作是念已，即便化作鞞琉璃重閣，持詣佛所，稽首佛足，隨佛經行。

爾時，摩竭提國人若男若女，夜啼之時，以摩鳩羅鬼恐之即止，親侍供養弟子之法，待師禪覺，然後乃眠。爾時，世尊為天帝釋夜經行久。

爾時，尊者那伽波羅作是念：「世尊今夜經行至久，我今當作摩鳩羅鬼形而恐怖之！」時，那伽波羅比丘即反被俱執，長毛在外，往在世尊經行道頭，白佛言：「摩鳩羅鬼來！摩鳩羅鬼來！」

爾時，世尊告那伽波羅比丘：「汝那伽波羅愚癡人，以摩鳩羅鬼神像恐怖佛耶？不能動如來、應、等正覺一毛髮也，如來、應、等正覺久離恐怖！」

爾時，天帝釋白佛言：「世尊！世尊正法、律中亦復有此人耶？」

佛言：「憍尸迦！瞿曇家中極大廣闊，斯等於未來世亦當使得清淨之法。」

爾時，世尊即說偈言：

「若復婆羅門，　於自所得法，

得到於彼岸。　若一毘舍遮，

及與摩鳩羅，　皆悉超過去。

若復婆羅門，　於自所行法，

一切諸受覺，　觀察皆已滅。

若復婆羅門，　自法度彼岸，

一切諸因緣，　皆悉已滅盡。

若復婆羅門，　自法度彼岸，

一切諸人我，　皆悉已滅盡。

若復婆羅門，　自法度彼岸，

於生老病死，　皆悉已超過。」

佛說此經已，釋提桓因聞佛所說，歡喜隨喜，稽首佛足，即沒不現。

（一三二一）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，尊者阿那律陀於摩竭提國人間遊行，到畢陵伽鬼子母住處宿。時，尊者阿那律陀夜後分時，端身正坐，誦憂陀那、波羅延那、見真諦、諸上座所說偈、比丘尼所說偈、尸路偈、義品、牟尼偈、修多羅，悉皆廣誦。

爾時，畢陵伽鬼子夜啼，畢陵伽鬼子母為其子說偈呵止言：

「畢陵伽鬼子，　汝今莫得啼，

當聽彼比丘，　誦習法句偈。

若知法句者，　能自護持戒，

遠離於殺生，　實言不妄語，

能自捨非義，　解脫鬼神道。」

畢陵伽鬼子母說是偈時，畢陵伽鬼子啼聲即止。

（一三二二）

如是我聞：

一時，佛在摩竭提國人間遊行，與大眾俱，到富那婆藪鬼子母住處宿。

爾時，世尊為諸比丘說四聖諦相應法，所謂苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅道跡聖諦。

爾時，富那婆藪鬼母，兒富那婆藪及鬼女欝多羅，二鬼小兒夜啼。時，富那婆藪鬼母教其男女故，而說偈言：

「汝富那婆藪，　欝多羅莫啼，

令我得聽聞，　如來所說法。

非父母能令，　其子解脫苦，

聞如來說法，　其苦得解脫。

世人隨愛欲，　為眾苦所迫，

如來為說法，　令破壞生死。

我今欲聞法，　汝等當默然，

時富那婆藪，　鬼女欝多羅。

悉受其母語，　默然而靜聽，

語母言善哉，　我亦樂聞法。

此正覺世尊，　於摩竭勝山，

為諸眾生類，　演說脫苦法。

說苦及苦因，　苦滅滅苦道，

從此四聖諦，　安隱趣涅槃。

母今但善聽，　世尊所說法。」

時，富那婆藪鬼母即說偈言：

「奇哉智慧子，　善能隨我心，

汝富那婆藪，　善歎佛導師。

汝富那婆藪，　及汝欝多羅，

當生隨喜心，　我已見聖諦。」

時，富那婆藪鬼母說是偈時，鬼子男女隨喜默然。

（一三二三）

如是我聞：

一時，佛在摩竭提國人間遊行，與諸大眾至摩尼遮羅鬼住處夜宿。

爾時，摩尼遮羅鬼會諸鬼神，集在一處。

時，有一女人，持香花鬘飾、飲食，至彼摩尼遮羅鬼神住處。彼女人遙見世尊在摩尼遮羅鬼神住處坐，見已，作是念：「我今現見摩尼遮羅鬼神。」即說偈言：

「善哉摩尼遮，　住摩伽陀國，

摩伽陀國人，　所求悉如願。

云何於此世，　常得安樂住？

後世復云何，　而得生天樂？」

爾時，世尊說偈答言：

「莫放逸慢恣，　用摩尼鬼為，

若自修所作，　能得生天樂。」

時，彼女人作是念：「此非摩尼遮羅鬼，是沙門瞿曇。」如是知已，即以香花鬘飾供養世尊，稽首禮足，退坐一面。而說偈言：

「何道趣安樂？　當修何等行，

此世常安隱，　後世生天樂？」

爾時，世尊說偈答言：

「布施善調心，　樂執護諸根，

正見修賢行，　親近於沙門。

以正命自活，　他世生天樂，

何用三十三，　諸天之苦網。

但當一其心，　斷除於愛欲，

我當說離垢，　甘露法善聽。」

時，彼女人聞世尊說法，示、教、照、喜。如佛常法，謂布施、持戒，生天之福，欲味欲患煩惱，清淨、出要、遠離，功德福利，次第演說清淨佛法。譬如鮮淨白㲲，易染其色。時，彼女人亦復如是。即於坐上，於四聖諦得平等觀苦、集、滅、道。

時，彼女人見法、得法、知法、入法，度諸疑惑，不由於他，於正法、律得無所畏。即從座起，整衣服，合掌白佛：「已度，世尊！已度，善逝！我從今日，盡壽命，歸佛、歸法、歸比丘僧。」

時，彼女人聞佛所說，歡喜隨喜，禮佛而去。

（一三二四）

如是我聞：

一時，佛在摩竭提國人間遊行，到針毛鬼住處夜宿。爾時，針毛鬼會諸鬼神，集在一處。

時，有炎鬼見世尊在針毛鬼住處夜宿。見已，往詣針毛鬼所，語針毛鬼言：「聚落主！汝今大得善利，今如來、應、等正覺於汝室宿。」

針毛鬼言：「今當試看，為是如來、為非？」

時，針毛鬼與諸鬼神集會已，還歸自舍，束身衝佛。爾時，世尊却身避之。如是再三，束身衝佛，佛亦再三却身避之。

爾時，針毛鬼言：「沙門怖耶？」

佛言：「聚落主！我不怖也，但汝觸惡。」

針毛鬼言：「今有所問，當為我說，能令我喜者善，不能令我喜者，當壞汝心，裂汝胸，令汝熱血從其面出，捉汝兩手擲恒水彼岸。」

佛告針毛鬼：「聚落主！我不見諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人能壞如來、應、等正覺心者，能裂其胸者，能令熱血從面出者，執其兩臂擲著恒水彼岸者。汝今但問，當為汝說。令汝歡喜。」

時，針毛鬼說偈問佛：

「一切貪恚心，　以何為其因，

不樂身毛竪，　恐怖從何起？

意念諸覺想，　為從何所起，

猶如新生兒，　依倚於乳母。」

爾時，世尊說偈答言：

「愛生自身長，　如尼拘律樹，

展轉相拘引，　如籐綿叢林，

若知彼所因，　當令鬼覺悟，

度生死海流，　不復重增有。」

爾時，針毛鬼聞世尊說偈，心得歡喜，向佛悔過，受持三歸。

佛說此經已，針毛鬼聞佛所說，歡喜奉行。

雜阿含經卷第四十九

雜阿含經卷第五十

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

（一三二五）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有優婆夷子，受八支齋，尋即犯戒，即為鬼神所持。

爾時，優婆夷即說偈言：

「十四十五日，　及月分八日，

神通瑞應月，　八支善正受，

受持於齋戒，　不為鬼所持，

我昔數諮問，　世尊作是說。」

爾時，彼鬼即說偈言：

「十四十五日，　及月分八日，

神足瑞應月，　八支修正受。

齋肅清淨住，　戒德善守護，

不為鬼戲弄，　善哉從佛聞。

汝當說言放，　我當放汝子。

諸有慢緩業，　染污行苦行，

梵行不清淨，　終不得大果。

譬如拔菅草，　執緩則傷手，

沙門行惡觸，　當墮地獄中。

譬如拔菅草，　急捉不傷手，

沙門善攝持，　則到般涅槃。」

時，彼鬼神即放優婆夷子。爾時，優婆夷說偈告子言：

「子汝今聽我，　說彼鬼神說，

若有慢緩業，　穢污修苦行。

不清淨梵行，　彼不得大果，

譬如拔葌草，　執緩則傷手。

沙門起惡觸，　當墮地獄中，

如急執葌草，　則不傷其手。

沙門善執護，　逮得般涅槃。」

時，彼優婆夷子如是覺悟已，剃除鬚髮，著袈裟衣，正信非家，出家學道，心不得樂，還歸自家，母遙見子，而說偈言：

「邁世而出家，　何為還聚落，

燒舍急出財，　豈還投火中？」

其子比丘說偈答言：

「但念母命終，　存亡不相見，

故來還瞻視，　何見子不歡。」

時，母優婆夷說偈答言：

「捨欲而出家，　還欲服食之，

是故我憂悲，　恐隨魔自在。」

是時，優婆夷如是如是發悟其子；如是，其子還空閑處，精勤思惟，斷除一切煩惱結縛，得阿羅漢果證。

（一三二六）

如是我聞：

一時，佛在摩竭提國人間遊行，到阿臈鬼住處夜宿。

時，阿臈鬼集會諸鬼神。時，有竭曇鬼見世尊在阿臈鬼住處夜宿。見已，至阿臈鬼所，語阿臈鬼言：「聚落主！汝獲大利，如來宿汝住處。」

阿臈鬼言：「生人今日在我舍住耶？今當令知，為是如來？為非如來？」

時，阿臈鬼諸鬼神聚會畢，還歸自家，語世尊曰：「出去！沙門！」

爾時，世尊以他家故，即出其舍。

阿臈鬼復言：「沙門！來入！」佛即還入。以滅慢故，如是再三。

時，阿臈鬼第四復語世尊言：「沙門！出去！」

爾時，世尊語阿臈鬼言：「聚落主！已三見請，今不復出。」

阿臈鬼言：「今問沙門，沙門答我，能令我喜者善；不能令我喜者，我當壞其心，裂其胸，亦令熱血從其面出，執持兩手擲著恒水彼岸！」

世尊告言：「聚落主！我不見諸天、魔、梵、沙門、婆羅門、天神、世人，有能壞我心，裂我胸，令我熱血從面而出，執持兩手擲著恒水彼岸者。然，聚落主！汝今但問，當為汝說。令汝心喜。」

時，阿臈鬼說偈問佛：

「說何等名為，　勝士夫事物？

行於何等法，　得安樂果報？

何等為美味？　云何壽中勝？」

爾時，世尊說偈答言：

「淨信為最勝，　士夫之事物，

行法得樂果，　解脫味中上，

智慧除老死，　是為壽中勝。」

時，阿臈鬼復說偈言：

「云何得名稱？」　如上所說偈。

爾時，世尊說偈答言：

「持戒名稱流。」　如上所說偈。

時，阿臈鬼復說偈言：

「幾法起世間？　幾法相順可？

世幾法取受？　世幾法損減？」

爾時，世尊以偈答言：

「世六法等起，　六法相順可，

世六法取受，　世六法損減。」

阿臈鬼復說偈問佛：

「誰能度諸流，　晝夜勤方便？

無攀無住處，　孰能不沈沒？」

爾時，世尊說偈答言：

「一切戒具足，　智慧善正受，

正念內思惟，　能度難度流。

不樂於五欲，　亦超度色愛，

無攀無住處，　是能不沒溺。」

時，阿臈鬼復說偈問佛：

「以何法度流？　以何度大海？

以何捨離苦？　以何得清淨？」

爾時，世尊說偈答言：

「以信度河流，　不放逸度海，

精進能除苦，　以慧得清淨。

汝當更問餘，　沙門梵志法，

其法無有過，　真諦施調伏。」

時，阿臈鬼復說偈問佛：

「何煩更問餘，　沙門梵志法，

即曰最勝士，　以顯大法炬。

於彼竭曇摩，　常當報其恩，

告我等正覺，　無上導御師。

我即日當行，　從村而至村，

親侍等正覺，　聽受所說法。」

佛說此經已，阿臈鬼歡喜隨喜，作禮而去。

（一三二七）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有叔迦羅比丘尼住王園比丘尼眾中，為王舍城諸人恭敬供養，如阿羅漢。

又於一時，王舍城人於一吉星日歡集大會，即於是日闕不供養。有一鬼神，敬重彼比丘尼故，至王舍城里巷之中，家家說偈：

「王舍城人民，　醉酒眠睡臥，

不勤供養彼，　叔迦比丘尼。

善修諸根故，　名曰叔迦羅，

善說離垢法，　涅槃清涼處。

隨順聽所說，　終日樂無厭，

乘聽法智慧，　得度生死流。

猶如海商人，　依附力馬王。」

時，一優婆塞以衣布施叔迦羅比丘尼，復有優婆塞以食供養。

時，彼鬼神即說偈言：

「智慧優婆塞，　獲福利豐多，

施叔迦羅衣，　離諸煩惱故。

智慧優婆塞，　獲福利豐多，

施叔迦羅食，　離諸積聚故。」

時，彼鬼神說斯偈已，即沒不現。

（一三二八）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，毘羅比丘尼住王舍城王園比丘尼眾中，為王舍城諸人民，於吉星日集聚大會，當斯之日，毘羅比丘尼無人供養。

時，有鬼神敬重毘羅比丘尼，即入王舍城，處處里巷四衢道頭而說偈言：

「王舍城人民，　醉酒惛睡臥，

毘羅比丘尼，　無人供養者。

毘羅比丘尼，　勇猛修諸根，

善說離垢塵，　涅槃清涼法。

皆隨順所說，　終日樂無厭，

乘聽法智慧，　得度生死流。」

時，有一優婆塞持衣布施毘羅比丘尼，復有一優婆塞以食供養。

時，彼鬼神而說偈言：

「智慧優婆塞，　今獲多福利，

以衣施斷縛，　毘羅比丘尼。

智慧優婆塞，　今獲多福利，

食施毘羅尼，　離諸和合故。」

時，彼鬼神說偈已，即沒不現。

（一三二九）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有娑多耆利天神、醯魔波低天神共作約誓：「若其宮中有寶物出者，必當相語；不相語者，得違約罪。」

時，醯魔波低天神宮中有未曾有寶，波曇摩華出，華有千葉，大如車輪，金色寶莖。

時，醯魔波低天神遣使告語娑多耆利：「聚落主！今我宮中忽生未曾有寶，波曇摩花，華有千葉，大如車輪，金色寶莖，可來觀看！」

娑多耆利天神遣使詣醯魔波低舍，告言：「聚落主！用是波曇摩百千為？今我宮中有未曾有寶——大波曇摩出，所謂如來、應、等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛世尊，汝便可來奉事供養。」

時，醯魔波低天神即與五百眷屬往詣娑多耆利天神所，說偈問言：

「十五日良時，　天夜遇歡會，

當說受何齋，　從阿羅漢受。」

時，娑多耆利說偈答言：

「今日佛世尊，　在摩竭勝國，

住於王舍城，　迦蘭陀竹園，

演說微妙法，　滅除眾生苦，

苦苦及苦集，　苦滅盡作證，

八聖出苦道，　安隱趣涅槃，

當往設供養，　我羅漢世尊。」

醯魔波低說偈問言：

「彼有心願樂，　慈濟眾生不，

彼於受不受，　心想平等不？」

娑多耆利說偈答言：

「彼妙願慈心，　度一切眾生，

於諸受不受，　心想常平等。」

時，醯魔波低說偈問言：

「為具足明達，　已行成就不，

諸漏永滅盡，　不受後有耶？」

娑多耆利說偈答言：

「明達善具足，　正行已成就，

諸漏永已盡，　不復受後有。」

醯摩波低說偈問言：

「牟尼意行滿，　及身口業耶？

明行悉具足，　以法讚歎耶？」

娑多耆利說偈答言：

「具足牟尼心，　及業身口滿，

明行悉具足，　以法而讚歎。」

醯摩波低說偈問言：

「遠離於害生，　不與不取不，

為遠於放蕩，　不離禪思不？」

娑多耆利復說偈言：

「常不害眾生，　不與不妄取，

遠離於放蕩，　日夜常思禪。」

醯魔波低復說偈問言：

「為不樂五欲，　心不濁亂不，

有清淨法眼，　滅盡愚癡不？」

娑多耆利說偈答言：

「心常不樂欲，　亦無濁亂心，

佛法眼清淨，　愚癡盡無餘。」

醯魔波低復說偈問言：

「至誠不妄語，　麁澁言無有，

得無別離說，　無不誠說不？」

娑多耆利說偈答言：

「至誠不妄語，　亦無麁澁言，

不離他親厚，　常說如法言。」

醯摩波低復說偈問言：

「為持清淨戒，　正念寂滅不，

具足等解脫，　如來大智不？」

娑多耆利說偈答言：

「淨戒悉具足，　正念常寂靜，

等解脫成就，　得如來大智。」

醯魔波低復說偈問言：

「明達悉具足，　正行已清淨，

所有諸漏盡，　不復受後有。」

娑多耆利說偈答言：

「明達悉具足，　正行已清淨，

一切諸漏盡，　無復後生有。」

醯魔波低復說偈言：

「牟尼善心具，　及身口業跡，

明行悉成就，　故讚歎其法。」

娑多耆利說偈答言：

「牟尼善心具，　及身口業跡，

明行悉成就，　讚歎於其法。」

醯魔波低復說偈言：

「伊尼延鹿[跳-兆+專]，　仙人之勝相，

少食捨身貪，　牟尼處林禪，

汝今當共行，　敬禮彼瞿曇。」

時，有百千鬼神眷屬圍繞，娑多耆利、醯魔波低速至佛前禮拜供養，整衣服，偏袒右肩，合掌敬禮，而說偈言：

「伊尼延鹿[跳-兆+專]，　仙人之勝相，

少食無貪嗜，　牟尼樂林禪。

我等今故來，　請問於瞿曇，

師子獨遊步，　大龍無恐畏。

今故來請問，　牟尼願決疑，

云何得出苦？　云何苦解脫？

唯願說解脫，　苦於何所滅？」

爾時，世尊說偈答言：

「世五欲功德，　及說第六意，

於彼欲無貪，　解脫一切苦。

如是從苦出，　如是解脫苦，

今答汝所問，　苦從此而滅。」

娑多耆利、醯魔波低復說偈問佛：

「泉從何轉還，　惡道何不轉，

世間諸苦樂，　於何而滅盡？」

爾時，世尊說偈答言：

「眼耳鼻舌身，　及以意入處，

於彼名及色，　永滅盡無餘。

於彼泉轉還，　於彼道不轉，

於彼苦及樂，　得無餘滅盡。」

娑多耆利、醯魔波低復說偈問佛：

「世間幾法起？　幾法世和合？

幾法取受世？　幾法令世滅？」

爾時，世尊說偈答言：

「六法起世間，　六法世和合，

六法取受世，　六法世損滅。」

娑多耆利、醯魔波低復說偈問：

「云何度諸流，　日夜勤方便，

無攀無住處，　而不溺深淵？」

爾時，世尊說偈答言：

「一切戒具足，　智慧善正受，

如思惟繫念，　是能度深淵。

不樂諸欲想，　亦超色諸結，

無攀無住處，　不溺於深淵。」

娑多耆利、醯魔波低復說偈問佛：

「何法度諸流？　以何度大海？

云何捨離苦？　云何得清淨？」

爾時，世尊說偈答言：

「正信度河流，　不放逸度海，

精進能斷苦，　智慧得清淨。」

爾時，世尊復說偈言：

「汝可更問餘，　沙門梵志法，

真實施調伏，　除此更無法。」

醯魔波低復說偈言：

「更餘何所問，　沙門梵志法，

大精進今日，　已具善開導。

我今當報彼，　娑多耆利恩，

能以導御師，　告語於我等。

我當詣村村，　家家而隨佛，

承事禮供養，　從佛聞正法。

此百千鬼神，　悉合掌恭敬，

一切歸依佛，　牟尼之大師。

得無上之名，　必見真實義，

成就大智慧，　於欲不染着。

慧者當觀察，　救護世間者，

得賢聖道跡，　是則大仙人。」

佛說是經已，娑多耆利、醯魔波低及諸眷屬五百鬼神聞佛所說，皆大歡喜，隨喜禮佛而去。

（一三三〇）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，尊者舍利弗、尊者大目揵連住耆闍崛山中。

時，尊者舍利弗新剃鬚髮。時，有伽吒及優波伽吒鬼。優波伽吒鬼見尊者舍利弗新剃鬚髮，語伽吒鬼言：「我今當往打彼沙門頭。」

伽吒鬼言：「汝優波伽吒！莫作是語。此沙門大德大力，汝莫長夜得大不饒益苦！」如是再三說。

時，優波伽吒鬼再三不用伽吒鬼語，即以手打尊者舍利弗頭。打已，尋自喚言：「燒我，伽吒！煮我，伽吒！」再三喚已，陷入地中，墮阿毘地獄。

尊者大目揵連聞尊者舍利弗為鬼所打聲已，即往詣尊者舍利弗所，問尊者舍利弗言：「云何？尊者！苦痛可忍不？」

尊者舍利弗答言：「尊者大目揵連！雖復苦痛，意能堪忍，不至大苦。」

尊者大目揵連語尊者舍利弗言：「奇哉！尊者舍利弗！真為大德大力，此鬼若以手打耆闍崛山者，能令碎如糠糟，況復打人而不苦痛？」

爾時，尊者舍利弗語尊者大目揵連：「我實不大苦痛。」

時，尊者舍利弗、大目揵連共相慰勞。

時，世尊以天耳聞其語聲，聞已即說偈言：

「其心如剛石，　堅住不傾動，

染著心已離，　瞋者不反報，

若如此修心，　何有苦痛憂？」

佛說此經已，諸比丘聞佛所說，歡喜奉行。

（一三三一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有眾多比丘於拘薩羅國人間遊行，住一林中夏安居。彼林中有天神住，知十五日諸比丘受歲，極生憂慼。

有餘天神語彼天神言：「汝何卒生愁憂苦惱？汝當歡喜諸比丘持戒清淨，今日受歲。」

林中天神答言：「我知比丘今日受歲，不同無羞外道受歲，然精進比丘受歲，持衣鉢，明日至餘處去，此林當空。」

比丘去後，林中天神而說偈言：

「今我心不樂，　但見空林樹，

清淨心說法，　多聞諸比丘，

瞿曇之弟子，　今悉何處去？」

時，有異天子而說偈言：

「有至摩伽陀，　有至拘薩羅，

亦至金剛地，　處處修遠離，

猶如野禽獸，　隨所樂而遊。」

（一三三二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，有異比丘在拘薩羅國人間，止住一林中，入晝正受，身體疲極，夜則睡眠。

時，彼林中止住天神作是念：「此非比丘法，於空林中入晝正受，夜著睡眠，我今當往覺悟之。」

爾時，天神往至比丘前，而說偈言：

「比丘汝起起，　何以著睡眠？

睡眠有何利？　病時何不眠？

利刺刺身時，　云何得睡眠？

汝本捨非家，　出家之所欲。

當如本所欲，　日夜求增進，

莫得墮睡眠，　令心不自在。

無常不恒欲，　迷醉於愚夫，

餘人悉被縛，　汝今已解脫。

正信而出家，　何以著睡眠？

已調伏貪欲，　其心得解脫。

具足勝妙智，　出家何故眠，

勤精進正受，　常修堅固力。

專求般涅槃，　云何而睡眠？

起明斷無明，　滅盡諸有漏。

調彼後邊身，　云何著睡眠？」

時，彼天神說是偈時，彼比丘聞其所說，專精思惟，得阿羅漢。

（一三三三）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅住林中，入晝正受，心起不善覺，依於惡貪。

時，彼林中住止天神作是念：「非比丘法，止住林中，入晝正受，心生不善覺，依於惡貪，我今當往開悟之。」

時，彼天神即說偈言：

「其心欲遠離，　正於空閑林，

放心隨外緣，　亂想而流馳。

調伏樂世心，　常樂心解脫，

當捨不樂心，　執受安樂住。

思非於正念，　莫著我我所，

如以塵頭染，　是著極難遣。

莫令染樂著，　欲心所濁亂，

如釋君馳象，　奮迅去塵穢。

比丘於自身，　正念除塵垢，

塵者謂貪欲，　非世間塵土。

黠慧明智者，　當悟彼諸塵，

於如來法律，　持心莫放逸。

塵垢謂瞋恚，　非世間塵土，

黠慧明智者，　當悟彼諸塵。

於如來法律，　持心莫放逸，

塵垢謂愚癡，　非世間塵土。

明智黠慧者，　當捨彼諸塵，

於如來法律，　持心莫放逸。」

時，彼天神說是偈已，彼比丘聞其所說，專精思惟，斷諸煩惱心，得阿羅漢。

（一三三四）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中，入晝正受，起不正思惟。

時，彼林中止住天神作是念：「此非比丘法，止住林中，入晝正受，而起不正思惟，我今當往方便善覺悟之。」

時，彼天神而說偈言：

「何不正思惟，　覺觀所寢食？

當捨不正念，　專修於正受。

遵崇佛法僧，　及自持淨戒，

常生隨喜心，　喜樂轉勝進。

以心歡喜故，　速究竟苦邊。」

時，彼天神說偈勸發已，彼比丘專精思惟，盡諸煩惱，得阿羅漢。

（一三三五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘於拘薩羅人間，住一林中，入晝正受。時，彼比丘日中時，不樂心生，而說偈言：

「於此日中時，　眾鳥悉靜默，

空野忽有聲，　令我心恐怖。」

時，彼林中住止天神而說偈言：

「於今日中時，　眾鳥悉寂靜，

空野忽有聲，　應汝不樂心，

汝當捨不樂，　專樂修正受。」

時，彼天子說偈覺悟彼比丘已，時，彼比丘專精思惟，捨除煩惱，得阿羅漢。

（一三三六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

爾時，尊者阿那律陀在拘薩羅人間，住一林中。

時，有天神名闍隣尼，是尊者阿那律陀本善知識，往詣尊者阿那律陀所。到阿那律所，說偈言：

「汝今可發願，　願還生本處，

三十三天上，　五欲樂悉備。

百種諸音樂，　常以自歡娛，

每至睡眠時，　音樂以覺悟。

諸天玉女眾，　晝夜侍左右。」

尊者阿那律陀說偈答言：

「諸天玉女眾，　此皆大苦聚，

以彼顛倒想，　繫著有身見。

諸求生彼者，　斯亦是大苦，

闍隣尼當知，　我不願生彼。

生死已永盡，　不受後有故。」

尊者阿那律說是語時，闍隣尼天子聞尊者阿那律所說，歡喜隨喜，即沒不現。

（一三三七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有比丘在拘薩羅人間，林中止住，勤誦經、勤講說；精勤思惟，得阿羅漢果證已，不復精勤誦說。

時，有天神，止彼林中者，而說偈言：

「比丘汝先時，　晝夜勤誦習，

常為諸比丘，　共論決定義。

汝今於法句，　寂然無所說，

不與諸比丘，　共論決定義。」

時，彼比丘說偈答言：

「本未應離欲，　心常樂法句，

既離欲相應，　誦說事已畢。

先知道已備，　用聞見道為，

世間諸聞見，　無知悉放捨。」

時，彼天神聞比丘所說，歡喜隨喜，即沒不現。

（一三三八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，止一林中。時，彼比丘有眼患，受師教，應嗅鉢曇摩花。時，彼比丘受師教已，往至鉢曇摩池側，於池岸邊，迎風而坐，隨風嗅香。

時，有天神，主此池者，語比丘言：「何以盜華？汝今便是盜香賊也！」

爾時，比丘說偈答言：

「不壞亦不奪，　遠住隨嗅香，

汝今何故言，　我是盜香賊？」

爾時，天神復說偈言：

「不求而不捨，　世間名為賊，

汝今人不與，　而自一向取，

是則名世間，　真實盜香賊。」

時，有一士夫取彼藕根，重負而去。

爾時，比丘為彼天神而說偈言：

「如今彼士夫，　斷截分陀利，

拔根重負去，　便是姦狡人，

汝何故不遮，　而言我盜香。」

時，彼天神說偈答言：

「狂亂姦狡人，　猶如乳母衣，

何足加其言，　宜堪與汝語。

袈裟污不現，　黑衣墨不污，

姦狡兇惡人，　世間不與語。

蠅脚污素帛，　明者小過現，

如墨點珂貝，　雖小悉皆現。

常從彼求淨，　無結離煩惱，

如毛髮之惡，　人見如泰山。」

時，彼比丘復說偈言：

「善哉善哉說，　以義安慰我，

汝可常為我，　數數說斯偈。」

時，彼天神復說偈言：

「我非汝買奴，　亦非人與汝，

何為常隨汝，　數數相告語，

汝今自當知，　彼彼饒益事。」

時，彼天子說是偈已，彼比丘聞其所說，歡喜隨喜，從座起去，獨一靜處，專精思惟，斷諸煩惱，得阿羅漢。

（一三三九）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

爾時，尊者十力迦葉住王舍城仙人窟中。時，有獵師名曰尺只，去十力迦葉不遠，張網捕鹿。爾時，十力迦葉為彼獵師哀愍說法。時，彼獵師不解所說。時，十力迦葉即以神力，指端火然，彼猶不悟。

爾時，仙人窟中住止天神而說偈言：

「深山中獵師，　少智盲無目，

何為非時說，　薄德無辯慧，

所聞亦不解，　明中亦無見，

於諸善勝法，　愚癡莫能了，

正使燒十指，　彼終不見諦。」

時，彼天神說是偈已，尊者十力迦葉即默然住。

（一三四〇）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有尊者金剛子，住巴連弗邑一處林中。時，巴連弗邑人民夏四月過，作憍牟尼大會。

時，尊者金剛子聞世間大會，生不樂心，而說偈言：

「獨一處空林，　猶如棄枯木，

夏時四月滿，　世間樂莊嚴，

普觀諸世間，　其苦無過我。」

爾時，林中住止天神即說偈言：

「獨一處空林，　猶如棄枯木，

為三十三天，　心常所願樂，

猶如地獄中，　仰思生人道。」

時，金剛子為彼天神所勸發已，專精思惟，斷諸煩惱，得阿羅漢。

（一三四一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中，唯好樂持戒，不能增長上進功德。

時，彼林中止住天神作是念：「此非比丘法，住於林中，唯樂持戒，不能增修上進功德，今我當作方便而發悟之。」即說偈言：

「非一向持戒，　及修習多聞，

獨靜禪三昧，　閑居修遠離。

比丘偏倚息，　終不得漏盡，

平等正覺樂，　遠非凡夫輩。」

時，彼比丘天神勸進已，專精思惟，斷諸煩惱，得阿羅漢。

（一三四二）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

有尊者那迦達多在拘薩羅人間，住一林中，有在家、出家常相親近。

時，彼林中止住天神作是念：「此非比丘法，住於林中，與諸在家、出家周旋親數，我今當往方便發悟。」而說偈言：

「比丘旦早出，　迫暮而還林，

道俗相習近，　苦樂必同安。

恐起家放逸，　而隨魔自在。」

時，那迦達多比丘為彼天神如是如是開覺已。如是如是專精思惟，斷諸煩惱，得阿羅漢。

（一三四三）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有眾多比丘在拘薩羅人間，住一林中，言語嬉戲，終日散亂，心不得定，縱諸根門，馳騁六境。

時，彼林中止住天神見是比丘不攝威儀，心不欣悅，而說偈言：

「此先有瞿曇，　正命弟子眾，

無常心乞食，　無常受床臥，

觀世無常故，　得究竟苦邊，

今有難養眾，　沙門所居止，

處處求飲食，　遍遊於他家，

望財而出家，　無真沙門欲，

垂著僧伽梨，　如老牛曳尾。」

爾時，比丘語天神言：「汝欲厭我耶？」

時，彼天神復說偈言：

「不指其名姓，　不非稱其人，

而總向彼眾，　說其不善者，

踈漏相現者，　方便說其過，

勤修精進者，　歸依恭敬禮。」

彼諸比丘為天神勸發已，專精思惟，斷諸煩惱，得阿羅漢。

（一三四四）

如是我聞：

一時，佛在舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中。時，彼比丘與長者婦女嬉戲，起惡名聲。

時，彼比丘作是念：「我今不類，共他婦女起惡名聲，我今欲於此林中自殺。」

時，彼林中止住天神作是思念：「不善不類，此比丘不壞、無過，而於林中欲自殺身，我今當作方便開悟。」

時，彼天神化作長者女身，語比丘言：「於諸巷路四衢道中，世間諸人為我及汝起惡名聲，言我與汝共相習近，作不正事。已有惡名，今可還俗，共相娛樂。」

比丘答言：「以彼里巷四衢道中，為我與汝起惡名聲，共相習近，為不正事。我今且自殺身！」

時，彼天神還復天身，而說偈言：

「雖聞多惡名，　苦行者忍之，

不應苦自苦，　亦不應起惱。

聞聲恐怖者，　是則林中獸，

是輕躁眾生，　不成出家法。

仁者當堪耐，　不中住惡聲，

執心堅住者，　是則出家法。

不由他人語，　令汝成劫賊，

亦不由他語，　令汝得羅漢。

如汝自知已，　諸天亦復知。」

爾時，比丘為彼天神所開悟已，專精思惟，斷除煩惱，得阿羅漢。

（一三四五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有尊者見多比丘在拘薩羅人間，住一林中，著糞掃衣。時，梵天王與七百梵天乘其宮殿，來詣尊者見多比丘所，恭敬禮事。

時，有天神，住彼林中者，而說偈言：

「觀彼寂諸根，　能感善供養，

具足三明達，　得不傾動法，

度一切方便，　少事糞掃衣，

七百梵天子，　乘宮來奉詣，

見生死有邊，　今禮度有岸。」

時，彼天神說偈讚歎見多比丘已，即沒不現。

（一三四六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中。時，彼比丘身體疲極，夜著睡眠。

時，有天神，住彼林中者，而覺悟之，即說偈言：

「可起起比丘，　何故著睡眠？

睡眠有何義？　修禪莫睡眠。」

時，彼比丘說偈答言：

「不肯當云何？　懈怠少方便，

緣盡四體羸，　夜則著睡眠。」

時，彼天神復說偈言：

「且汝當執守，　勿聲而大呼，

汝已得修閑，　莫令其退沒。」

時，彼比丘說偈答言：

「我當用汝語，　精勤修方便，

不為彼睡眠，　數數覆其心。」

時，彼天神如是如是覺悟彼比丘。時，彼比丘專精方便，斷諸煩惱，得阿羅漢。時，彼天神復說偈言：

「汝豈能自起，　專精勤方便，

不為眾魔軍，　厭汝令睡眠。」

時，彼比丘說偈答言：

「從今當七夜，　常坐正思惟，

其身生喜樂，　無一處不滿，

初夜觀宿命，　中夜天眼淨，

後夜除無明，　見眾生苦樂，

上中下形類，　善色及惡色，

知何業因緣，　而受斯果報，

若士夫所作，　所作還自見，

善者見其善，　惡者自見惡。」

時，彼天神復說偈言：

「我知先一切，　比丘十四人，

皆是須陀洹，　悉得禪正受，

來到此林中，　當得阿羅漢，

見汝一懈怠，　仰臥著睡眠，

莫令住凡夫，　故方便覺悟。」

爾時，比丘復說偈言：

「善哉汝天神，　以義安慰我，

至誠見開覺，　令我盡諸漏。」

時，彼天神復說偈言：

「比丘應如是，　信非家出家，

抱愚而出家，　逮得見清淨。

我今攝受法，　當盡壽命思，

若汝疾病時，　我當與良藥。」

時，彼天神說是偈已，即沒不現。

（一三四七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，尊者舍利弗在拘薩羅人間，依一聚落，止住田側。時，尊者舍利弗於晨朝時著衣持鉢，入村乞食。

時，有一尼揵子飲酒狂醉，持一瓶酒從聚落出，見尊者舍利弗，而說偈言：

「米膏熏我身，　持米膏一瓶，

山地草樹木，　視之一金色。」

爾時，尊者舍利弗作是念：「作此惡聲，是惡邪物，而說是偈，我豈不能以偈答之？」時，尊者舍利弗即說偈言：

「無想味所熏，　持空三昧瓶，

山地草樹木，　視之如涕唾。」

（一三四八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中，得他心智，煩惱有餘。去林不遠有井，有飲野干罐拘鉤頸。

時，彼野干作諸方便求脫，而自念言：「天遂欲明，田夫或出，當恐怖我。汝汲水罐怖我已久，可令我脫？」

時，彼比丘知彼野干心之所念，而說偈言：

「如來慧日出，　離林說空法，

心久恐怖我，　今可放令去。」

時，彼比丘自教授已，一切結盡，得阿羅漢。

（一三四九）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅國人間遊行，住一林中。

時，有天神，依彼林者，見佛行跡，低頭諦觀，修於佛念。時，有優樓鳥住於道中，行欲蹈佛足跡。

爾時，天神即說偈言：

「汝今優樓鳥，　團目栖樹間，

莫亂如來跡，　壞我念佛境。」

時，彼天神說此偈已，默然念佛。

（一三五〇）

如是我聞：

一時，佛在拘薩羅人間，住一林中，依波吒利樹下住止。

時，有天神依彼林中住，即說偈言：

「今日風卒起，　吹波吒利樹，

落波吒利花，　供養於如來。」

時，彼天神說偈已，默然而住。

（一三五一）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有眾多比丘住支提山側，皆是阿練若比丘，著糞掃衣，常行乞食。

時，山神，依彼山住者，而說偈言：

「孔雀文繡身，　處鞞提醯山，

隨時出妙聲，　覺乞食比丘。

孔雀文繡身，　處鞞提醯山，

隨時出妙聲，　覺糞掃衣者。

孔雀文繡身，　處鞞提醯山，

隨時出妙聲，　覺依樹坐者。」

時，彼天神說此偈已，即默然住。

（一三五二）

如是我聞：

一時，佛住王舍城迦蘭陀竹園。

時，有眾多比丘住支提山，一切皆修阿練若行，著糞掃衣，常行乞食。爾時，那娑佉多河岸崩，殺三營事比丘。

時，支提山住天神而說偈言：

「乞食阿蘭若，　慎莫營造立，

不見佉多河，　傍岸卒崩倒。

壓殺彼造立，　營事三比丘，

糞掃衣比丘，　慎莫營造立。

不見佉多河，　傍岸卒崩倒，

壓殺彼造立，　營事三比丘。

依樹下比丘，　慎莫營造立，

不見佉多河，　傍岸卒崩倒。

壓殺彼造立，　營事三比丘。」

時，彼天神說此偈已，即默然住。

（一三五三）

如是我聞：

一時，佛住迦蘭陀竹園。

時，有異比丘住頻陀山。

爾時，山林大火卒起，舉山洞然。時，有俗人而說偈言：

「今此頻陀山，　大火洞熾然，

焚燒彼竹林，　亦燒竹苑實。」

時，彼比丘作是念：「今彼俗人能說此偈，我今何不說偈答之？」即說偈言：

「一切有熾然，　無慧能救滅，

焚燒諸受欲，　亦燒不作苦。」

時，彼比丘說此偈已，默然而住。

（一三五四）

如是我聞：

一時，佛住迦蘭陀竹園。

時，有異比丘在恒河側，住一林中。

時，有一族姓女，常為舅姑所責，至恒水岸邊，而說偈言：

「恒水我今欲，　隨流徐入海，

不復令舅姑，　數數見嫌責。」

時，彼比丘見族姓女，聞其說偈，作是念：「彼族姓女尚能說偈，我今何為不說偈答耶？」即說偈言：

「淨信我今欲，　隨彼八聖水，

徐流入涅槃，　不見魔自在。」

時，彼比丘說此偈已，默然而住。

（一三五五）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中，去林不遠，有種瓜田。

時，有盜者夜偷其瓜，見月欲出，而說偈言：

「明月汝莫出，　待我斷其瓜，

我持瓜去已，　任汝現不現。」

時，彼比丘作是念：「彼盜瓜者尚能說偈，我豈不能說偈答耶？」即說偈言：

「惡魔汝莫出，　待我斷煩惱，

斷彼煩惱已，　任汝出不出。」

時，彼比丘說此偈已，默然而住。

（一三五六）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中。

時，有沙彌而說偈言：

「云何名為常？　乞食則為常。

云何為無常？　僧食為無常。

云何名為直？　唯因陀羅幢。

云何名為曲？　曲者唯見鉤。」

時，彼比丘作是念：「此沙彌能說斯偈，我今何不說偈而答？」即說偈言：

「云何名為常？　常者唯涅槃。

云何為無常？　謂諸有為法。

云何名為直？　謂聖八正道。

云何名為曲？　曲者唯惡徑。」

時，彼比丘說此偈已，默然而住。

（一三五七）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有舍利弗弟子，服藥已，尋即食粥。

時，尊者舍利弗到瓦師舍，從乞瓦甌。時，彼瓦師即說偈言：

「云何得名勝？　而不施一錢。

云何勝實德？　於財無所減。」

爾時，舍利弗說偈答言：

「若不食肉者，　而施彼以肉，

諸修梵行者，　施之以女色，

不坐高床者，　施以高廣床，

於彼臨行者，　施以息止處，

如是等施與，　於財不損減，

是則有名譽，　而不捨一錢，

實德名稱流，　於財無所減。」

時，彼瓦師復說偈言：

「汝今舍利弗，　所說實為善，

今施汝百甌，　非餘亦不得。」

尊者舍利弗說偈答言：

「彼三十三天，　炎魔兜率陀，

化樂諸天人，　及他化自在，

瓦鉢信以得，　而汝不生信。」

尊者舍利弗說此偈已，於瓦師舍默然出去。

（一三五八）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中。

時，有貧士夫在於林側，作如是悕望思惟，而說偈言：

「若得猪一頭，　美酒滿一瓶，

盛持甌一枚，　人數數持與，

若得如是者，　當復何所憂。」

時，彼比丘作是念：「此貧士夫尚能說偈，我今何以不說？」即說偈言：

「若得佛法僧，　比丘善說法，

我不病常聞，　不畏眾魔怨。」

時，彼比丘說此偈已，默然而住。

（一三五九）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中。

時，彼比丘作如是思惟：「若得好劫貝，長七肘，廣二肘，作衣已，樂修善法。」

時，有天神，依彼林者，作是念：「此非比丘法，住於林中，作是思惟，悕望好衣。」

時，天神化作全身骨鏁，於彼比丘前舞，而說偈言：

「比丘思劫貝，　七肘廣六尺，

晝則如是想，　知夜何所思？」

時，彼比丘即生恐怖，其身戰悚，而說偈言：

「止止不須㲲，　今著糞掃衣，

晝見骨鏁舞，　知夜復何見？」

時，彼比丘心驚怖已，即正思惟，專精修習，斷諸煩惱，得阿羅漢。

（一三六〇）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中，得阿羅漢，諸漏已盡，所作已作，已捨重擔，斷諸有結，正智心善解脫。

時，有一女人於夜闇中，天時微雨，電光睒照，於林中過，欲詣他男子，倒深泥中，環釧斷壞，華瓔散落。時，彼女人而說偈言：

「頭髮悉散解，　花瓔落深泥，

鐶釧悉破壞，　丈夫何所著。」

時，彼比丘作是念：「女人尚能說偈，我豈不能說偈答之？

「煩惱悉斷壞，　度生死淤泥，

著纏悉散落，　十方尊見我。」

時，彼比丘說偈已，即默然而住。

（一三六一）

如是我聞：

一時，佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住於河側一林樹間。

時，有丈夫與婦相隨，度河住於岸邊，彈琴嬉戲，而說偈言：

「愛念而放逸，　逍遙青樹間，

流水流且清，　琴聲極和美，

春氣調適遊，　快樂何是過。」

時，彼比丘作是念：「彼士夫尚能說偈，我豈不能說偈答之？

「受持清淨戒，　愛念等正覺，

沐浴三解脫，　善以極清涼，

人道具莊嚴，　快樂豈過是。」

時，彼比丘說此偈已，即默然而住。

（一三六二）

如是我聞：

一時佛住舍衛國祇樹給孤獨園。

時，有異比丘在拘薩羅人間，住一林中。

時，有天神見諸鴿鳥而說偈言：

「鴿鳥當積聚，　胡麻米粟等，

於山頂樹上，　高顯作巢窟，

若當天雨時，　安極飲食宿。」

時，彼比丘作是念：「彼亦覺悟我！」即說偈言：

「凡夫積善法，　恭敬於三寶，

身壞命終時，　資神心安樂。」

時，彼比丘說此偈已，以即覺悟，專精思惟，除諸煩惱，得阿羅漢。

雜阿含經卷第五十